<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<NcmList>
    <Ncm>
        <codigo>01</codigo>
        <descricao>Animais vivos</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0101</codigo>
        <descricao>Cavalos, asininos e muares, vivos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0102</codigo>
        <descricao>Animais vivos da espécie bovina.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0103</codigo>
        <descricao>Animais vivos da espécie suína.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0104</codigo>
        <descricao>Animais vivos das espécies ovina e caprina.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0105</codigo>
        <descricao>Galos, galinhas, patos, gansos, perus, peruas e galinhas-d'angola (pintadas), das espécies domésticas, vivos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0106</codigo>
        <descricao>Outros animais vivos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>02</codigo>
        <descricao>Carnes e miudezas, comestíveis</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0201</codigo>
        <descricao>Carnes de animais da espécie bovina, frescas ou refrigeradas.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0202</codigo>
        <descricao>Carnes de animais da espécie bovina, congeladas.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0203</codigo>
        <descricao>Carnes de animais da espécie suína, frescas, refrigeradas ou congeladas.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0204</codigo>
        <descricao>Carnes de animais das espécies ovina ou caprina, frescas, refrigeradas ou congeladas.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0206</codigo>
        <descricao>Miudezas comestíveis de animais das espécies bovina, suína, ovina, caprina, cavalar, asinina e muar, frescas, refrigeradas ou congeladas.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0207</codigo>
        <descricao>Carnes e miudezas, comestíveis, frescas, refrigeradas ou congeladas, das aves da posição 01.05.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0208</codigo>
        <descricao>Outras carnes e miudezas comestíveis, frescas, refrigeradas ou congeladas.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0209</codigo>
        <descricao>Toucinho sem partes magras, gorduras de porco e de aves, não fundidasnem extraídas de outro modo, frescos, refrigerados, congelados, salgados ou em salmoura, secos ou defumados.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0210</codigo>
        <descricao>Carnes e miudezas, comestíveis, salgadas ou em salmoura, secas ou defumadas; farinhas e pós, comestíveis, de carnes ou de miudezas.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>03</codigo>
        <descricao>Peixes e crustáceos, moluscos e outros invertebrados aquáticos</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0301</codigo>
        <descricao>Peixes vivos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0302</codigo>
        <descricao>Peixes frescos ou refrigerados, exceto os filés de peixes e outra carne de peixes da posição 03.04.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0303</codigo>
        <descricao>Peixes congelados, exceto os filés de peixes e outra carne de peixes da posição 03.04.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0304</codigo>
        <descricao>Filés de peixes e outra carne de peixes (mesmo picada), frescos, refrigerados ou congelados.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0305</codigo>
        <descricao>Peixes secos, salgados ou em salmoura; peixes defumados, mesmo cozidos antes ou durante a defumação; farinhas, pós e pellets, de peixe, próprios para alimentação humana.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0306</codigo>
        <descricao>Crustáceos, com ou sem carapaça, vivos, frescos, refrigerados, congelados, secos, salgados ou em salmoura; crustáceos, com ou sem carapaça,defumados, mesmo cozidos antes ou durante a defumação; crustáceos comcarapaça, cozidos em água ou vapor, mesmo ref</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0307</codigo>
        <descricao>Moluscos, com ou sem concha, vivos, frescos, refrigerados, congelados, secos, salgados ou em salmoura; moluscos, com ou sem concha, defumados, mesmo cozidos antes ou durante a defumação; farinhas, pós e pellets de moluscos, exceto crustáceos, próprios p</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0308</codigo>
        <descricao>INVERTEBRADOS AQUáTICOS,</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>04</codigo>
        <descricao>Leite e lacticínios; ovos de aves; mel natural; produtos comestíveis de origem animal, não especificados nem compreendidos noutros Capítulos</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0401</codigo>
        <descricao>Leite e creme de leite, não concentrados nem adicionados de açúcar oude outros edulcorantes.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0402</codigo>
        <descricao>Leite e creme de leite, concentrados ou adicionados de açúcar ou de outros edulcorantes.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0403</codigo>
        <descricao>Leitelho, leite e creme de leite coalhados, iogurte, quefir e outros leites e cremes de leite fermentados ou acidificados, mesmo concentrados ou adicionados de açúcar ou de outros edulcorantes, ou aromatizadosou adicionados de frutas ou de cacau.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0404</codigo>
        <descricao>Soro de leite, mesmo concentrado ou adicionado de açúcar ou de outrosedulcorantes; produtos constituídos por componentes naturais do leite, mesmo adicionados de açúcar ou de outros edulcorantes, não especificados nem compreendidos noutras posições.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0405</codigo>
        <descricao>Manteiga e outras matérias gordas provenientes do leite; pasta de espalhar (pasta de barrar) de produtos provenientes do leite.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0406</codigo>
        <descricao>Queijos e requeijão.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0407</codigo>
        <descricao>Ovos de aves, com casca, frescos, conservados ou cozidos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0408</codigo>
        <descricao>Ovos de aves, sem casca, e gemas de ovos, frescos, secos, cozidos em água ou vapor, moldados, congelados ou conservados de outro modo, mesmo adicionados de açúcar ou de outros edulcorantes.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>05</codigo>
        <descricao>Outros produtos de origem animal, não especificados nem compreendidosnoutros Capítulos</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0502</codigo>
        <descricao>Cerdas de porco ou de javali; pelos de texugo e outros pelos para escovas, pincéis e artigos semelhantes; desperdícios destas cerdas e pelos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0505</codigo>
        <descricao>Peles e outras partes de aves, com as suas penas ou penugem, penas e partes de penas (mesmo aparadas), penugem, em bruto ou simplesmente limpas, desinfetadas ou preparadas tendo em vista a sua conservação; póse desperdícios de penas ou de partes de pena</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0506</codigo>
        <descricao>Ossos e núcleos córneos, em bruto, desengordurados ou simplesmente preparados (mas não cortados sob forma determinada), acidulados ou degelatinados; pós e desperdícios destas matérias.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0507</codigo>
        <descricao>Marfim, carapaças de tartaruga, barbas, incluindo as franjas, de baleia ou de outros mamíferos marinhos, chifres, galhadas, cascos, unhas, garras e bicos, em bruto ou simplesmente preparados, mas não cortados em forma determinada; pós e desperdícios des</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0511</codigo>
        <descricao>Produtos de origem animal, não especificados nem compreendidos noutras posições; animais mortos dos Capítulos 1 ou 3, impróprios para alimentação humana.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>06</codigo>
        <descricao>Plantas vivas e produtos de floricultura</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0601</codigo>
        <descricao>Bulbos, tubérculos, raízes tuberosas, rebentos e rizomas, em repouso vegetativo, em vegetação ou em flor; mudas, plantas e raízes de chicória, exceto as raízes da posição 12.12.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0602</codigo>
        <descricao>Outras plantas vivas (incluindo as suas raízes), estacas e enxertos; micélios de cogumelos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0603</codigo>
        <descricao>Flores e botões de flores, cortados, para buquês ou para ornamentação, frescos, secos, branqueados, tingidos, impregnados ou preparados de outro modo.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0604</codigo>
        <descricao>Folhagem, folhas, ramos e outras partes de plantas, sem flores nem botões de flores, e ervas, musgos e líquenes, para buquês ou para ornamentação, frescos, secos, branqueados, tingidos, impregnados ou preparados de outro modo.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>07</codigo>
        <descricao>Produtos hortícolas, plantas, raízes e tubérculos, comestíveis</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0701</codigo>
        <descricao>Batatas, frescas ou refrigeradas.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0703</codigo>
        <descricao>Cebolas, chalotas, alhos, alhos-porros e outros produtos hortícolas aliáceos, frescos ou refrigerados.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0704</codigo>
        <descricao>Couves, couve-flor, repolho ou couve frisada, couve-rábano e produtoscomestíveis semelhantes do gênero Brassica, frescos ou refrigerados.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0705</codigo>
        <descricao>Alfaces (Lactuca sativa) e chicórias (Cichorium spp.), frescas ou refrigeradas.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0706</codigo>
        <descricao>Cenouras, nabos, beterrabas para salada, cercefi, aipo-rábano, rabanetes e raízes comestíveis semelhantes, frescos ou refrigerados.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0708</codigo>
        <descricao>Legumes de vagem, com ou sem vagem, frescos ou refrigerados.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0709</codigo>
        <descricao>Outros produtos hortícolas, frescos ou refrigerados.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0710</codigo>
        <descricao>Produtos hortícolas, não cozidos ou cozidos em água ou vapor, congelados.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0711</codigo>
        <descricao>Produtos hortícolas conservados transitoriamente (por exemplo, com gás sulfuroso ou água salgada, sulfurada ou adicionada de outras substâncias destinadas a assegurar transitoriamente a sua conservação), mas impróprios para alimentação nesse estado.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0712</codigo>
        <descricao>Produtos hortícolas secos, mesmo cortados em pedaços ou fatias, ou ainda triturados ou em pó, mas sem qualquer outro preparo.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0713</codigo>
        <descricao>Legumes de vagem, secos, em grão, mesmo pelados ou partidos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0714</codigo>
        <descricao>Raízes de mandioca, de araruta e de salepo, tupinambos, batatas-docese raízes ou tubérculos semelhantes, com elevado teor de fécula ou de inulina, frescos, refrigerados, congelados ou secos, mesmo cortados empedaços ou em pellets; medula de sagueiro.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>08</codigo>
        <descricao>Frutas; cascas de frutos cítricos e de melões</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0801</codigo>
        <descricao>Cocos, castanha-do-pará e castanha de caju, frescos ou secos, com ou sem casca ou pelados.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0802</codigo>
        <descricao>Outras frutas de casca rija, frescas ou secas, com ou sem casca ou peladas.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0803</codigo>
        <descricao>Bananas, incluindo as bananas-da-terra, frescas ou secas.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0804</codigo>
        <descricao>Tâmaras, figos, abacaxis (ananases), abacates, goiabas, mangas e mangostões, frescos ou secos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0805</codigo>
        <descricao>Frutos cítricos, frescos ou secos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0806</codigo>
        <descricao>Uvas frescas ou secas (passas).</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0807</codigo>
        <descricao>Melões, melancias e mamões (papaias), frescos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0808</codigo>
        <descricao>Maçãs, peras e marmelos, frescos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0809</codigo>
        <descricao>Damascos, cerejas, pêssegos (incluindo as nectarinas), ameixas e abrunhos, frescos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0810</codigo>
        <descricao>Outras frutas frescas.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0811</codigo>
        <descricao>Frutas, não cozidas ou cozidas em água ou vapor, congeladas, mesmo adicionadas de açúcar ou de outros edulcorantes.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0812</codigo>
        <descricao>Frutas conservadas transitoriamente (por exemplo, com gás sulfuroso ou água salgada, sulfurada ou adicionada de outras substâncias destinadas a assegurar transitoriamente a sua conservação), mas impróprias para alimentação nesse estado.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0813</codigo>
        <descricao>Frutas secas, exceto as das posições 08.01 a 08.06; misturas de frutas secas ou de frutas de casca rija do presente Capítulo.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>09</codigo>
        <descricao>Café, chá, mate e especiarias</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0901</codigo>
        <descricao>Café, mesmo torrado ou descafeinado; cascas e películas de café; sucedâneos do café que contenham café em qualquer proporção.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0902</codigo>
        <descricao>Chá, mesmo aromatizado.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0904</codigo>
        <descricao>Pimenta (do gênero Piper); pimentões e pimentas dos gêneros Capsicum ou Pimenta, secos ou triturados ou em pó.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0905</codigo>
        <descricao>Baunilha.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0906</codigo>
        <descricao>Canela e flores de caneleira.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0907</codigo>
        <descricao>Cravo-da-índia (frutos, flores e pedúnculos).</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0908</codigo>
        <descricao>Noz-moscada, macis, amomos e cardamomos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0909</codigo>
        <descricao>Sementes de anis (erva-doce), badiana (anis-estrelado), funcho, coentro, cominho ou alcaravia; bagas de zimbro.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>0910</codigo>
        <descricao>Gengibre, açafrão, açafrão-da-terra, tomilho, louro, caril e outras especiarias.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>10</codigo>
        <descricao>Cereais</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>1001</codigo>
        <descricao>Trigo e mistura de trigo com centeio (méteil).</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>1002</codigo>
        <descricao>Centeio.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>1003</codigo>
        <descricao>Cevada.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>1004</codigo>
        <descricao>Aveia.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>1005</codigo>
        <descricao>Milho.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>1006</codigo>
        <descricao>Arroz.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>1007</codigo>
        <descricao>Sorgo de grão.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>1008</codigo>
        <descricao>Trigo mourisco, painço e alpiste; outros cereais.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>11</codigo>
        <descricao>Produtos da indústria de moagem; malte; amidos e féculas; inulina; glúten de trigo</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>1102</codigo>
        <descricao>Farinhas de cereais, exceto de trigo ou de mistura de trigo com centeio (méteil).</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>1103</codigo>
        <descricao>Grumos, sêmolas e pellets, de cereais.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>1104</codigo>
        <descricao>Grãos de cereais trabalhados de outro modo (por exemplo, descascados,esmagados, em flocos, em pérolas, cortados ou partidos), com exclusãodo arroz da posição 10.06; germes de cereais, inteiros, esmagados, emflocos ou moídos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>1105</codigo>
        <descricao>Farinha, sêmola, pó, flocos, grânulos e pellets, de batata.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>1106</codigo>
        <descricao>Farinhas, sêmolas e pós, dos legumes de vagem, secos, da posição 07.13, de sagu ou das raízes ou tubérculos da posição 07.14 e dos produtosdo Capítulo 8.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>1107</codigo>
        <descricao>Malte, mesmo torrado.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>1108</codigo>
        <descricao>Amidos e féculas; inulina.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>12</codigo>
        <descricao>Sementes e frutos oleaginosos; grãos, sementes e frutos diversos; plantas industriais ou medicinais; palhas e forragens</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>1201</codigo>
        <descricao>Soja, mesmo triturada.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>1202</codigo>
        <descricao>Amendoins não torrados nem de outro modo cozidos, mesmo descascados ou triturados.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>1205</codigo>
        <descricao>Sementes de nabo silvestre ou de colza, mesmo trituradas.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>1207</codigo>
        <descricao>Outras sementes e frutos oleaginosos, mesmo triturados.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>1208</codigo>
        <descricao>Farinhas de sementes ou de frutos oleaginosos, exceto farinha de mostarda.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>1209</codigo>
        <descricao>Sementes, frutos e esporos, para semeadura.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>1210</codigo>
        <descricao>Cones de lúpulo, frescos ou secos, mesmo triturados ou moídos ou em pellets; lupulina.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>1211</codigo>
        <descricao>Plantas, partes de plantas, sementes e frutos, das espécies utilizadas principalmente em perfumaria, medicina ou como inseticidas, parasiticidas e semelhantes, frescos ou secos, mesmo cortados, triturados ou em pó.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>1212</codigo>
        <descricao>Alfarroba, algas, beterraba sacarina e cana-de-açúcar, frescas, refrigeradas, congeladas ou secas, mesmo em pó; caroços e amêndoas de frutos e outros produtos vegetais (incluindo as raízes de chicória não torradas, da variedade Cichorium intybus sativum</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>1214</codigo>
        <descricao>Rutabagas, beterrabas forrageiras, raízes forrageiras, feno, alfafa (luzerna), trevo, sanfeno, couves forrageiras, tremoço, ervilhaca e produtos forrageiros semelhantes, mesmo em pellets.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>13</codigo>
        <descricao>Gomas, resinas e outros sucos e extratos vegetais</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>1301</codigo>
        <descricao>Goma-laca; gomas, resinas, gomas-resinas e oleorresinas (bálsamos, por exemplo), naturais.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>1302</codigo>
        <descricao>Sucos e extratos vegetais; matérias pécticas, pectinatos e pectatos; ágar-ágar e outros produtos mucilaginosos e espessantes, derivados dosvegetais, mesmo modificados.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>14</codigo>
        <descricao>Matérias para entrançar e outros produtos de origem vegetal, não especificados nem compreendidos noutros Capítulos</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>1401</codigo>
        <descricao>Matérias vegetais das espécies principalmente utilizadas em cestaria ou espartaria (por exemplo, bambus, rotins, canas, juncos, vimes, ráfia, palha de cereais limpa, branqueada ou tingida, casca de tília).</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>1404</codigo>
        <descricao>Produtos vegetais não especificados nem compreendidos noutras posições.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>15</codigo>
        <descricao>Gorduras e óleos animais ou vegetais; produtos da sua dissociação; gorduras alimentares elaboradas; ceras de origem animal ou vegetal</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>1501</codigo>
        <descricao>Gorduras de porco (incluindo a banha) e gorduras de aves, exceto as das posições 02.09 ou 15.03.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>1502</codigo>
        <descricao>Gorduras de animais das espécies bovina, ovina ou caprina, exceto as da posição 15.03.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>1504</codigo>
        <descricao>Gorduras, óleos e respectivas frações, de peixes ou de mamíferos marinhos, mesmo refinados, mas não quimicamente modificados.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>1507</codigo>
        <descricao>Óleo de soja e respectivas frações, mesmo refinados, mas não quimicamente modificados.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>1508</codigo>
        <descricao>Óleo de amendoim e respectivas frações, mesmo refinados, mas não quimicamente modificados.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>1509</codigo>
        <descricao>Azeite de oliva (oliveira) e respectivas frações, mesmo refinados, mas não quimicamente modificados.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>1511</codigo>
        <descricao>Óleo de dendê e respectivas frações, mesmo refinados, mas não quimicamente modificados.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>1512</codigo>
        <descricao>Óleos de girassol, de cártamo ou de algodão, e respectivas frações, mesmo refinados, mas não quimicamente modificados.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>1513</codigo>
        <descricao>Óleos de coco (óleo de copra), de amêndoa de palma (palmiste) ou de babaçu, e respectivas frações, mesmo refinados, mas não quimicamente modificados.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>1514</codigo>
        <descricao>Óleos de nabo silvestre, de colza ou de mostarda, e respectivas frações, mesmo refinados, mas não quimicamente modificados.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>1515</codigo>
        <descricao>Outras gorduras e óleos vegetais (incluindo o óleo de jojoba) e respectivas frações, fixos, mesmo refinados, mas não quimicamente modificados.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>1516</codigo>
        <descricao>Gorduras e óleos animais ou vegetais e respectivas frações, parcial ou totalmente hidrogenados, interesterificados, reesterificados ou elaidinizados, mesmo refinados, mas não preparados de outro modo.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>1517</codigo>
        <descricao>Margarina; misturas ou preparações alimentícias de gorduras ou de óleos animais ou vegetais ou de frações das diferentes gorduras ou óleos do presente Capítulo, exceto as gorduras e óleos alimentícios e respectivas frações da posição 15.16.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>1521</codigo>
        <descricao>Ceras vegetais (exceto os triglicéridos), ceras de abelha ou de outros insetos e espermacete, mesmo refinados ou corados.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>16</codigo>
        <descricao>Preparações de carne, de peixes ou de crustáceos, de moluscos ou de outros invertebrados aquáticos</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>1602</codigo>
        <descricao>Outras preparações e conservas de carne, de miudezas ou de sangue.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>1604</codigo>
        <descricao>Preparações e conservas de peixes; caviar e seus sucedâneos preparados a partir de ovas de peixe.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>1605</codigo>
        <descricao>Crustáceos, moluscos e outros invertebrados aquáticos, preparados ou em conservas.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>17</codigo>
        <descricao>Açúcares e produtos de confeitaria</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>1701</codigo>
        <descricao>Açúcares de cana ou de beterraba e sacarose quimicamente pura, no estado sólido.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>1702</codigo>
        <descricao>Outros açúcares, incluindo a lactose, maltose, glicose e frutose (levulose), quimicamente puras, no estado sólido; xaropes de açúcares, semadição de aromatizantes ou de corantes; sucedâneos do mel, mesmo misturados com mel natural; açúcares e melaços ca</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>1703</codigo>
        <descricao>Melaços resultantes da extração ou refinação do açúcar.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>1704</codigo>
        <descricao>Produtos de confeitaria sem cacau (incluindo o chocolate branco).</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>18</codigo>
        <descricao>Cacau e suas preparações</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>1803</codigo>
        <descricao>Pasta de cacau, mesmo desengordurada.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>1806</codigo>
        <descricao>Chocolate e outras preparações alimentícias que contenham cacau.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>19</codigo>
        <descricao>Preparações à base de cereais, farinhas, amidos, féculas ou leite; produtos de pastelaria</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>1901</codigo>
        <descricao>Extratos de malte; preparações alimentícias de farinhas, grumos, sêmolas, amidos, féculas ou de extratos de malte, que não contenham cacau ou que contenham menos de 40 %, em peso, de cacau, calculado sobre umabase totalmente desengordurada, não especifi</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>1902</codigo>
        <descricao>Massas alimentícias, mesmo cozidas ou recheadas (de carne ou de outras substâncias) ou preparadas de outro modo, tais como espaguete, macarrão, aletria, lasanha, nhoque, ravioli e canelone; cuscuz, mesmo preparado.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>1904</codigo>
        <descricao>Produtos à base de cereais, obtidos por expansão ou por torrefação (flocos de milho (corn flakes), por exemplo); cereais (exceto milho) em grãos ou sob a forma de flocos ou de outros grãos trabalhados (com exceção da farinha, do grumo e da sêmola), pré-</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>1905</codigo>
        <descricao>Produtos de padaria, pastelaria ou da indústria de bolachas e biscoitos, mesmo adicionados de cacau; hóstias, cápsulas vazias para medicamentos, obreias, pastas secas de farinha, amido ou fécula, em folhas, e produtos semelhantes.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>20</codigo>
        <descricao>Preparações de produtos hortícolas, de frutas ou de outras partes de plantas</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2001</codigo>
        <descricao>Produtos hortícolas, frutas e outras partes comestíveis de plantas, preparados ou conservados em vinagre ou em ácido acético.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2002</codigo>
        <descricao>Tomates preparados ou conservados, exceto em vinagre ou em ácido acético.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2003</codigo>
        <descricao>Cogumelos e trufas, preparados ou conservados, exceto em vinagre ou em ácido acético.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2004</codigo>
        <descricao>Outros produtos hortícolas preparados ou conservados, exceto em vinagre ou em ácido acético, congelados, com exceção dos produtos da posição 20.06.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2005</codigo>
        <descricao>Outros produtos hortícolas preparados ou conservados, exceto em vinagre ou em ácido acético, não congelados, com exceção dos produtos da posição 20.06.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2007</codigo>
        <descricao>Doces, geleias, marmelades, purês e pastas de frutas, obtidos por cozimento, com ou sem adição de açúcar ou de outros edulcorantes.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2008</codigo>
        <descricao>Frutas e outras partes comestíveis de plantas, preparadas ou conservadas de outro modo, com ou sem adição de açúcar ou de outros edulcorantes ou de álcool, não especificadas nem compreendidas noutras posições.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2009</codigo>
        <descricao>Sucos (sumos) de frutas (incluindo os mostos de uvas) ou de produtos hortícolas, não fermentados, sem adição de álcool, com ou sem adição de açúcar ou de outros edulcorantes.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>21</codigo>
        <descricao>Preparações alimentícias diversas</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2101</codigo>
        <descricao>Extratos, essências e concentrados de café, chá ou mate e preparaçõesà base destes produtos ou à base de café, chá ou mate; chicória torrada e outros sucedâneos torrados do café e respectivos extratos, essências e concentrados.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2102</codigo>
        <descricao>Leveduras (vivas ou mortas); outros microrganismos monocelulares mortos (exceto as vacinas da posição 30.02); pós para levedar, preparados.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2103</codigo>
        <descricao>Preparações para molhos e molhos preparados; condimentos e temperos compostos; farinha de mostarda e mostarda preparada.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2104</codigo>
        <descricao>Preparações para caldos e sopas; caldos e sopas preparados; preparações alimentícias compostas homogeneizadas.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2106</codigo>
        <descricao>Preparações alimentícias não especificadas nem compreendidas noutras posições.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>22</codigo>
        <descricao>Bebidas, líquidos alcoólicos e vinagres</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2201</codigo>
        <descricao>Águas, incluindo as águas minerais, naturais ou artificiais, e as águas gaseificadas, não adicionadas de açúcar ou de outros edulcorantes nem aromatizadas; gelo e neve.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2202</codigo>
        <descricao>Águas, incluindo as águas minerais e as águas gaseificadas, adicionadas de açúcar ou de outros edulcorantes ou aromatizadas e outras bebidas não alcoólicas, exceto sucos (sumos) de frutas ou de produtos hortícolas, da posição 20.09.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2204</codigo>
        <descricao>Vinhos de uvas frescas, incluindo os vinhos enriquecidos com álcool; mostos de uvas, excluindo os da posição 20.09.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2205</codigo>
        <descricao>Vermutes e outros vinhos de uvas frescas aromatizados por plantas ou substâncias aromáticas.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2207</codigo>
        <descricao>Álcool etílico não desnaturado, com um teor alcoólico, em volume, igual ou superior a 80 % vol; álcool etílico e aguardentes, desnaturados,com qualquer teor alcoólico.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2208</codigo>
        <descricao>Álcool etílico não desnaturado, com um teor alcoólico, em volume, inferior a 80 % vol; aguardentes, licores e outras bebidas espirituosas.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>23</codigo>
        <descricao>Resíduos e desperdícios das indústrias alimentares; alimentos preparados para animais</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2301</codigo>
        <descricao>Farinhas, pós e pellets, de carnes, de miudezas, de peixes ou crustáceos, de moluscos ou de outros invertebrados aquáticos, impróprios paraalimentação humana; torresmos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2302</codigo>
        <descricao>Sêmeas, farelos e outros resíduos, mesmo em pellets, da peneiração, moagem ou de outros tratamentos de cereais ou de leguminosas.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2303</codigo>
        <descricao>Resíduos da fabricação do amido e resíduos semelhantes, polpas de beterraba, bagaços de cana-de-açúcar e outros desperdícios da indústria do açúcar, borras e desperdícios da indústria da cerveja e das destilarias, mesmo em pellets.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2306</codigo>
        <descricao>Tortas e outros resíduos sólidos, mesmo triturados ou em pellets, da extração de gorduras ou óleos vegetais, exceto os das posições 23.04 e23.05.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2309</codigo>
        <descricao>Preparações dos tipos utilizados na alimentação de animais.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>24</codigo>
        <descricao>Tabaco e seus sucedâneos manufaturados</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2401</codigo>
        <descricao>Tabaco não manufaturado; desperdícios de tabaco.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2402</codigo>
        <descricao>Charutos, cigarrilhas e cigarros, de tabaco ou dos seus sucedâneos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2403</codigo>
        <descricao>Outros produtos de tabaco e seus sucedâneos, manufaturados; tabaco "homogeneizado" ou "reconstituído"; extratos e molhos de tabaco.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>25</codigo>
        <descricao>Sal; enxofre; terras e pedras; gesso, cal e cimento</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2504</codigo>
        <descricao>Grafita natural.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2505</codigo>
        <descricao>Areias naturais de qualquer espécie, mesmo coradas, exceto areias metalíferas do Capítulo 26.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2506</codigo>
        <descricao>Quartzo (exceto areias naturais); quartzitos, mesmo desbastados ou simplesmente cortados a serra ou por outro meio, em blocos ou placas de forma quadrada ou retangular.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2508</codigo>
        <descricao>Outras argilas (exceto argilas expandidas da posição 68.06), andaluzita, cianita, silimanita, mesmo calcinadas; mulita; barro cozido em pó (terra de chamotte) e terra de dinas.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2510</codigo>
        <descricao>Fosfatos de cálcio naturais, fosfatos aluminocálcicos naturais e cré fosfatado.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2511</codigo>
        <descricao>Sulfato de bário natural (baritina); carbonato de bário natural (witherita), mesmo calcinado, exceto o óxido de bário da posição 28.16.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2513</codigo>
        <descricao>Pedra-pomes; esmeril; corindo natural, granada natural e outros abrasivos naturais, mesmo tratados termicamente.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2515</codigo>
        <descricao>Mármores, travertinos, granitos belgas e outras pedras calcárias de cantaria ou de construção de densidade aparente igual ou superior a 2,5, e alabastro, mesmo desbastados ou simplesmente cortados a serra ou por outro meio, em blocos ou placas de forma</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2516</codigo>
        <descricao>Granito, pórfiro, basalto, arenito e outras pedras de cantaria ou de construção, mesmo desbastados ou simplesmente cortados a serra ou por outro meio, em blocos ou placas de forma quadrada ou retangular.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2517</codigo>
        <descricao>Calhaus, cascalho, pedras britadas, dos tipos geralmente usados em concreto ou para empedramento de estradas, de vias férreas ou outros balastros, seixos rolados e sílex, mesmo tratados termicamente; macadame de escórias de altos-fornos, de outras escór</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2518</codigo>
        <descricao>Dolomita, mesmo sinterizada ou calcinada, incluindo a dolomita desbastada ou simplesmente cortada a serra ou por outro meio, em blocos ou placas de forma quadrada ou retangular; aglomerados de dolomita.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2519</codigo>
        <descricao>Carbonato de magnésio natural (magnesita); magnésia eletrofundida; magnésia calcinada a fundo (sinterizada), mesmo que contenha pequenas quantidades de outros óxidos adicionados antes da sinterização; outro óxido de magnésio, mesmo puro.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2520</codigo>
        <descricao>Gipsita; anidrita; gesso, mesmo corado ou adicionado de pequenas quantidades de aceleradores ou retardadores.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2522</codigo>
        <descricao>Cal viva, cal apagada e cal hidráulica, com exclusão do óxido e do hidróxido de cálcio da posição 28.25.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2523</codigo>
        <descricao>Cimentos hidráulicos (incluindo os cimentos não pulverizados, denominados clinkers), mesmo corados.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2524</codigo>
        <descricao>Amianto.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2525</codigo>
        <descricao>Mica, incluindo a mica clivada em lamelas irregulares (splittings); desperdícios de mica.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2526</codigo>
        <descricao>Esteatita natural, mesmo desbastada ou simplesmente cortada a serra ou por outro meio, em blocos ou placas de forma quadrada ou retangular;talco.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2529</codigo>
        <descricao>Feldspato; leucita; nefelina e nefelina-sienito; espatoflúor.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2530</codigo>
        <descricao>Matérias minerais não especificadas nem compreendidas noutras posições.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>26</codigo>
        <descricao>Minérios, escórias e cinzas</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2601</codigo>
        <descricao>Minérios de ferro e seus concentrados, incluindo as piritas de ferro ustuladas (cinzas de piritas).</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2612</codigo>
        <descricao>Minérios de urânio ou de tório, e seus concentrados.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2613</codigo>
        <descricao>Minérios de molibdênio e seus concentrados.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2615</codigo>
        <descricao>Minérios de nióbio, tântalo, vanádio ou de zircônio, e seus concentrados.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2616</codigo>
        <descricao>Minérios de metais preciosos e seus concentrados.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2617</codigo>
        <descricao>Outros minérios e seus concentrados.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2620</codigo>
        <descricao>Escórias, cinzas e resíduos (exceto os provenientes da fabricação de ferro fundido, ferro ou aço) que contenham metais, arsênio, ou os seuscompostos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2621</codigo>
        <descricao>Outras escórias e cinzas, incluindo as cinzas de algas; cinzas e resíduos provenientes da incineração de lixos municipais.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>27</codigo>
        <descricao>Combustíveis minerais, óleos minerais e produtos da sua destilação; matérias betuminosas; ceras minerais</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2701</codigo>
        <descricao>Hulhas; briquetes, bolas em aglomerados e combustíveis sólidos semelhantes, obtidos a partir da hulha.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2702</codigo>
        <descricao>Linhitas, mesmo aglomeradas, exceto azeviche.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2707</codigo>
        <descricao>Óleos e outros produtos provenientes da destilação dos alcatrões de hulha a alta temperatura; produtos análogos em que os constituintes aromáticos predominem, em peso, relativamente aos constituintes não aromáticos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2708</codigo>
        <descricao>Breu e coque de breu obtidos a partir do alcatrão de hulha ou de outros alcatrões minerais.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2710</codigo>
        <descricao>Óleos de petróleo ou de minerais betuminosos, exceto óleos brutos; preparações não especificadas nem compreendidas noutras posições, que contenham, como constituintes básicos, 70 % ou mais, em peso, de óleos de petróleo ou de minerais betuminosos; resíd</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2711</codigo>
        <descricao>Gás de petróleo e outros hidrocarbonetos gasosos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2712</codigo>
        <descricao>Vaselina; parafina, cera de petróleo microcristalina, slack wax, ozocerite, cera de linhita, cera de turfa, outras ceras minerais e produtos semelhantes obtidos por síntese ou por outros processos, mesmo corados.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2713</codigo>
        <descricao>Coque de petróleo, betume de petróleo e outros resíduos dos óleos de petróleo ou de minerais betuminosos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2714</codigo>
        <descricao>Betumes e asfaltos, naturais; xistos e areias betuminosos; asfaltitase rochas asfálticas.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>28</codigo>
        <descricao>Produtos químicos inorgânicos; compostos inorgânicos ou orgânicos de metais preciosos, de elementos radioativos, de metais das terras rarasou de isótopos</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2801</codigo>
        <descricao>Flúor, cloro, bromo e iodo.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2804</codigo>
        <descricao>Hidrogênio, gases raros e outros elementos não-metálicos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2805</codigo>
        <descricao>Metais alcalinos ou alcalino-terrosos; metais de terras raras, escândio e ítrio, mesmo misturados ou ligados entre si; mercúrio.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2806</codigo>
        <descricao>Cloreto de hidrogênio (ácido clorídrico); ácido clorossulfúrico.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2809</codigo>
        <descricao>Pentóxido de difósforo; ácido fosfórico; ácidos polifosfóricos, de constituição química definida ou não.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2811</codigo>
        <descricao>Outros ácidos inorgânicos e outros compostos oxigenados inorgânicos dos elementos não-metálicos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2812</codigo>
        <descricao>Halogenetos e oxialogenetos dos elementos não-metálicos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2813</codigo>
        <descricao>Sulfetos dos elementos não-metálicos; trissulfeto de fósforo comercial.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2814</codigo>
        <descricao>Amoníaco anidro ou em solução aquosa (amônia).</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2815</codigo>
        <descricao>Hidróxido de sódio (soda cáustica); hidróxido de potássio (potassa cáustica); peróxidos de sódio ou de potássio.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2816</codigo>
        <descricao>Hidróxido e peróxido de magnésio; óxidos, hidróxidos e peróxidos, de estrôncio ou de bário.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2818</codigo>
        <descricao>Corindo artificial, de constituição química definida ou não; óxido dealumínio; hidróxido de alumínio.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2819</codigo>
        <descricao>Óxidos e hidróxidos de cromo.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2820</codigo>
        <descricao>Óxidos de manganês.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2821</codigo>
        <descricao>Óxidos e hidróxidos de ferro; terras corantes que contenham, em peso,70 % ou mais de ferro combinado, expresso em Fe2O3.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2824</codigo>
        <descricao>Óxidos de chumbo; mínio (zarcão) e mínio-laranja (mine-orange).</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2825</codigo>
        <descricao>Hidrazina e hidroxilamina, e seus sais inorgânicos; outras bases inorgânicas; outros óxidos, hidróxidos e peróxidos, de metais.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2826</codigo>
        <descricao>Fluoretos; fluorossilicatos, fluoroaluminatos e outros sais complexosde flúor.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2827</codigo>
        <descricao>Cloretos, oxicloretos e hidroxicloretos; brometos e oxibrometos; iodetos e oxiiodetos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2828</codigo>
        <descricao>Hipocloritos; hipoclorito de cálcio comercial; cloritos; hipobromitos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2829</codigo>
        <descricao>Cloratos e percloratos; bromatos e perbromatos; iodatos e periodatos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2830</codigo>
        <descricao>Sulfetos; polissulfetos, de constituição química definida ou não.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2831</codigo>
        <descricao>Ditionitos e sulfoxilatos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2832</codigo>
        <descricao>Sulfitos; tiossulfatos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2833</codigo>
        <descricao>Sulfatos; alumes; peroxossulfatos (persulfatos).</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2834</codigo>
        <descricao>Nitritos; nitratos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2835</codigo>
        <descricao>Fosfinatos (hipofosfitos), fosfonatos (fosfitos) e fosfatos; polifosfatos de constituição química definida ou não.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2836</codigo>
        <descricao>Carbonatos; peroxocarbonatos (percarbonatos); carbonato de amônio comercial que contenha carbamato de amônio.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2837</codigo>
        <descricao>Cianetos, oxicianetos e cianetos complexos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2839</codigo>
        <descricao>Silicatos; silicatos dos metais alcalinos comerciais.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2840</codigo>
        <descricao>Boratos; peroxoboratos (perboratos).</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2841</codigo>
        <descricao>Sais dos ácidos oxometálicos ou peroxometálicos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2842</codigo>
        <descricao>Outros sais dos ácidos ou peroxoácidos inorgânicos (incluindo os aluminossilicatos de constituição química definida ou não), exceto as azidas.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2843</codigo>
        <descricao>Metais preciosos no estado coloidal; compostos inorgânicos ou orgânicos de metais preciosos, de constituição química definida ou não; amálgamas de metais preciosos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2844</codigo>
        <descricao>Elementos químicos radioativos e isótopos radioativos (incluindo os elementos químicos e isótopos físseis (cindíveis) ou férteis), e seus compostos; misturas e resíduos que contenham esses produtos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2845</codigo>
        <descricao>Isótopos não incluídos na posição 28.44; seus compostos, inorgânicos ou orgânicos, de constituição química definida ou não.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2846</codigo>
        <descricao>Compostos, inorgânicos ou orgânicos, dos metais das terras raras, de ítrio ou de escândio ou das misturas destes metais.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2849</codigo>
        <descricao>Carbonetos de constituição química definida ou não.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2852</codigo>
        <descricao>Compostos, inorgânicos ou orgânicos, de mercúrio, de constituição química definida ou não, exceto as amálgamas.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>29</codigo>
        <descricao>Produtos químicos orgânicos</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2901</codigo>
        <descricao>Hidrocarbonetos acíclicos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2902</codigo>
        <descricao>Hidrocarbonetos cíclicos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2903</codigo>
        <descricao>Derivados halogenados dos hidrocarbonetos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2904</codigo>
        <descricao>Derivados sulfonados, nitrados ou nitrosados dos hidrocarbonetos, mesmo halogenados.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2905</codigo>
        <descricao>Álcoois acíclicos e seus derivados halogenados, sulfonados, nitrados ou nitrosados.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2906</codigo>
        <descricao>Álcoois cíclicos e seus derivados halogenados, sulfonados, nitrados ou nitrosados.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2907</codigo>
        <descricao>Fenóis; fenóis-álcoois.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2908</codigo>
        <descricao>Derivados halogenados, sulfonados, nitrados ou nitrosados dos fenóis ou dos fenóis-álcoois.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2909</codigo>
        <descricao>Éteres, éteres-álcoois, éteres-fenóis, éteres-álcoois-fenóis, peróxidos de álcoois, peróxidos de éteres, peróxidos de cetonas (de constituição química definida ou não), e seus derivados halogenados, sulfonados, nitrados ou nitrosados.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2910</codigo>
        <descricao>Epóxidos, epoxiálcoois, epoxifenóis e epoxiéteres, com três átomos nociclo, e seus derivados halogenados, sulfonados, nitrados ou nitrosados.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2912</codigo>
        <descricao>Aldeídos, mesmo que contenham outras funções oxigenadas; polímeros cíclicos dos aldeídos; paraformaldeído.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2914</codigo>
        <descricao>Cetonas e quinonas, mesmo que contenham outras funções oxigenadas, e seus derivados halogenados, sulfonados, nitrados ou nitrosados.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2915</codigo>
        <descricao>Ácidos monocarboxílicos acíclicos saturados e seus anidridos, halogenetos, peróxidos e perácidos; seus derivados halogenados, sulfonados, nitrados ou nitrosados.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2916</codigo>
        <descricao>Ácidos monocarboxílicos acíclicos não saturados e ácidos monocarboxílicos cíclicos, seus anidridos, halogenetos, peróxidos e perácidos; seus derivados halogenados, sulfonados, nitrados ou nitrosados.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2917</codigo>
        <descricao>Ácidos policarboxílicos, seus anidridos, halogenetos, peróxidos e perácidos; seus derivados halogenados, sulfonados, nitrados ou nitrosados.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2918</codigo>
        <descricao>Ácidos carboxílicos que contenham funções oxigenadas suplementares e seus anidridos, halogenetos, peróxidos e perácidos; seus derivados halogenados, sulfonados, nitrados ou nitrosados.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2919</codigo>
        <descricao>Ésteres fosfóricos e seus sais, incluindo os lactofosfatos; seus derivados halogenados, sulfonados, nitrados ou nitrosados.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2920</codigo>
        <descricao>Ésteres dos outros ácidos inorgânicos de não-metais (exceto os ésteres de halogenetos de hidrogênio) e seus sais; seus derivados halogenados, sulfonados, nitrados ou nitrosados.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2921</codigo>
        <descricao>Compostos de função amina.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2922</codigo>
        <descricao>Compostos aminados de funções oxigenadas.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2923</codigo>
        <descricao>Sais e hidróxidos de amônio quaternários; lecitinas e outros fosfoaminolipídios, de constituição química definida ou não.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2924</codigo>
        <descricao>Compostos de função carboxiamida; compostos de função amida do ácido carbônico.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2925</codigo>
        <descricao>Compostos de função carboxiimida (incluindo a sacarina e seus sais) ou de função imina.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2926</codigo>
        <descricao>Compostos de função nitrila.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2929</codigo>
        <descricao>Compostos de outras funções nitrogenadas (azotadas).</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2930</codigo>
        <descricao>Tiocompostos orgânicos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2931</codigo>
        <descricao>Outros compostos organo-inorgânicos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2932</codigo>
        <descricao>Compostos heterocíclicos exclusivamente de heteroátomo(s) de oxigênio.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2933</codigo>
        <descricao>Compostos heterocíclicos exclusivamente de heteroátomo(s) de nitrogênio (azoto).</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2934</codigo>
        <descricao>Ácidos nucléicos e seus sais, de constituição química definida ou não; outros compostos heterocíclicos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2936</codigo>
        <descricao>Provitaminas e vitaminas, naturais ou reproduzidas por síntese (incluindo os concentrados naturais), bem como os seus derivados utilizados principalmente como vitaminas, misturados ou não entre si, mesmo em quaisquer soluções.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2937</codigo>
        <descricao>Hormônios, prostaglandinas, tromboxanas e leucotrienos, naturais ou reproduzidos por síntese; seus derivados e análogos estruturais, incluindo os polipeptídios de cadeia modificada, utilizados principalmente como hormônios.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2938</codigo>
        <descricao>Heterosídios, naturais ou reproduzidos por síntese, seus sais, éteres, ésteres e outros derivados.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2939</codigo>
        <descricao>Alcalóides vegetais, naturais ou reproduzidos por síntese, seus sais,éteres, ésteres e outros derivados.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>2941</codigo>
        <descricao>Antibióticos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>30</codigo>
        <descricao>Produtos farmacêuticos</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3001</codigo>
        <descricao>Glândulas e outros órgãos para usos opoterápicos, dessecados, mesmo em pó; extratos de glândulas ou de outros órgãos ou das suas secreções,para usos opoterápicos; heparina e seus sais; outras substâncias humanas ou animais preparadas para fins terapêuti</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3002</codigo>
        <descricao>Sangue humano; sangue animal preparado para usos terapêuticos, profiláticos ou de diagnóstico; anti-soros, outras frações do sangue e produtos imunológicos, mesmo modificados ou obtidos por via biotecnológica;vacinas, toxinas, culturas de microrganismos</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3003</codigo>
        <descricao>Medicamentos (exceto os produtos das posições 30.02, 30.05 ou 30.06) constituídos por produtos misturados entre si, preparados para fins terapêuticos ou profiláticos, mas não apresentados em doses nem acondicionados para venda a retalho.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3004</codigo>
        <descricao>Medicamentos (exceto os produtos das posições 30.02, 30.05 ou 30.06) constituídos por produtos misturados ou não misturados, preparados para fins terapêuticos ou profiláticos, apresentados em doses (incluindo os destinados a serem administrados por via</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3005</codigo>
        <descricao>Pastas (ouates), gazes, ataduras e artigos análogos (por exemplo, curativos (pensos), esparadrapos, sinapismos), impregnados ou recobertos de substâncias farmacêuticas ou acondicionados para venda a retalho para usos medicinais, cirúrgicos, dentários ou</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3006</codigo>
        <descricao>Preparações e artigos farmacêuticos indicados na Nota 4 deste Capítulo.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>31</codigo>
        <descricao>Adubos (fertilizantes)</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3102</codigo>
        <descricao>Adubos (fertilizantes) minerais ou químicos, nitrogenados (azotados).</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3103</codigo>
        <descricao>Adubos (fertilizantes) minerais ou químicos, fosfatados.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3104</codigo>
        <descricao>Adubos (fertilizantes) minerais ou químicos, potássicos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3105</codigo>
        <descricao>Adubos (fertilizantes) minerais ou químicos, que contenham dois ou três dos seguintes elementos fertilizantes: nitrogênio (azoto), fósforo e potássio; outros adubos (fertilizantes); produtos do presente Capítulo apresentados em tabletes ou formas semelh</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>32</codigo>
        <descricao>Extratos tanantes e tintoriais; taninos e seus derivados; pigmentos eoutras matérias corantes; tintas e vernizes; mástiques; tintas de escrever</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3201</codigo>
        <descricao>Extratos tanantes de origem vegetal; taninos e seus sais, éteres, ésteres e outros derivados.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3202</codigo>
        <descricao>Produtos tanantes orgânicos sintéticos; produtos tanantes inorgânicos; preparações tanantes, mesmo que contenham produtos tanantes naturais; preparações enzimáticas para a pré-curtimenta.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3204</codigo>
        <descricao>Matérias corantes orgânicas sintéticas, mesmo de constituição químicadefinida; preparações indicadas na Nota 3 do presente Capítulo, à base de matérias corantes orgânicas sintéticas; produtos orgânicos sintéticos dos tipos utilizados como agentes de avi</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3206</codigo>
        <descricao>Outras matérias corantes; preparações indicadas na Nota 3 do presenteCapítulo, exceto das posições 32.03, 32.04 ou 32.05; produtos inorgânicos dos tipos utilizados como luminóforos, mesmo de constituição química definida.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3207</codigo>
        <descricao>Pigmentos, opacificantes e cores preparados, composições vitrificáveis, engobos, polimentos líquidos e preparações semelhantes, dos tipos utilizados nas indústrias da cerâmica, do esmalte e do vidro; fritas devidro e outros vidros, em pó, em grânulos, e</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3208</codigo>
        <descricao>Tintas e vernizes, à base de polímeros sintéticos ou de polímeros naturais modificados, dispersos ou dissolvidos em meio não aquoso; soluções definidas na Nota 4 do presente Capítulo.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3209</codigo>
        <descricao>Tintas e vernizes, à base de polímeros sintéticos ou de polímeros naturais modificados, dispersos ou dissolvidos num meio aquoso.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3212</codigo>
        <descricao>Pigmentos (incluindo os pós e flocos metálicos) dispersos em meios não aquosos, no estado líquido ou pastoso, dos tipos utilizados na fabricação de tintas; folhas para marcar a ferro; tinturas e outras matérias corantes apresentadas em formas próprias o</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3213</codigo>
        <descricao>Cores para pintura artística, atividades educativas, pintura de tabuletas, modificação de tonalidades, recreação e cores semelhantes, em pastilhas, tubos, potes, frascos, godês ou acondicionamentos semelhantes.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3214</codigo>
        <descricao>Mástique de vidraceiro, cimentos de resina e outros mástiques; indutos utilizados em pintura; indutos não refratários do tipo dos utilizados em alvenaria.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3215</codigo>
        <descricao>Tintas de impressão, tintas de escrever ou de desenhar e outras tintas, mesmo concentradas ou no estado sólido.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>33</codigo>
        <descricao>Óleos essenciais e resinóides; produtos de perfumaria ou de toucador preparados e preparações cosméticas</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3301</codigo>
        <descricao>Óleos essenciais (desterpenados ou não), incluindo os chamados "concretos" ou "absolutos"; resinóides; oleorresinas de extração; soluções concentradas de óleos essenciais em gorduras, em óleos fixos, em ceras ou em matérias análogas, obtidas por tratame</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3302</codigo>
        <descricao>Misturas de substâncias odoríferas e misturas (incluindo as soluções alcoólicas) à base de uma ou mais destas substâncias, dos tipos utilizados como matérias básicas para a indústria; outras preparações à basede substâncias odoríferas, dos tipos utiliza</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3304</codigo>
        <descricao>Produtos de beleza ou de maquiagem preparados e preparações para conservação ou cuidados da pele (exceto medicamentos), incluindo as preparações anti-solares e os bronzeadores; preparações para manicuros e pedicuros.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3305</codigo>
        <descricao>Preparações capilares.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3306</codigo>
        <descricao>Preparações para higiene bucal ou dentária, incluindo os pós e cremespara facilitar a aderência de dentaduras; fios utilizados para limparos espaços interdentais (fios dentais), em embalagens individuais para venda a retalho.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3307</codigo>
        <descricao>Preparações para barbear (antes, durante ou após), desodorantes (desodorizantes) corporais, preparações para banhos, depilatórios, outros produtos de perfumaria ou de toucador preparados e outras preparações cosméticas, não especificados nem compreendid</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>34</codigo>
        <descricao>Sabões, agentes orgânicos de superfície, preparações para lavagem, preparações lubrificantes, ceras artificiais, ceras preparadas, produtosde conservação e limpeza, velas e artigos semelhantes, massas ou pastas para modelar, ceras para dentistas e com</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3401</codigo>
        <descricao>Sabões; produtos e preparações orgânicos tensoativos utilizados como sabão, em barras, pães, pedaços ou figuras moldadas, mesmo que contenham sabão; produtos e preparações orgânicos tensoativos para lavagem dapele, em forma de líquido ou de creme, acond</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3402</codigo>
        <descricao>Agentes orgânicos de superfície (exceto sabões); preparações tensoativas, preparações para lavagem (incluindo as preparações auxiliares para lavagem) e preparações para limpeza, mesmo que contenham sabão, exceto as da posição 34.01.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3403</codigo>
        <descricao>Preparações lubrificantes (incluindo os óleos de corte, as preparações antiaderentes de porcas e parafusos, as preparações antiferrugem ou anticorrosão e as preparações para desmoldagem, à base de lubrificantes) e preparações dos tipos utilizados para l</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3404</codigo>
        <descricao>Ceras artificiais e ceras preparadas.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3405</codigo>
        <descricao>Pomadas e cremes para calçados, encáusticas, preparações para dar brilho a pinturas de carroçarias, vidros ou metais, pastas e pós para arear e preparações semelhantes (mesmo apresentados em papel, pastas (ouates), feltros, falsos tecidos, plásticos ou</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>35</codigo>
        <descricao>Matérias albuminóides; produtos à base de amidos ou de féculas modificados; colas; enzimas</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3501</codigo>
        <descricao>Caseínas, caseinatos e outros derivados das caseínas; colas de caseína.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3502</codigo>
        <descricao>Albuminas (incluindo os concentrados de várias proteínas de soro de leite, que contenham, em peso, calculado sobre matéria seca, mais de 80% de proteínas de soro de leite), albuminatos e outros derivados das albuminas.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3505</codigo>
        <descricao>Dextrina e outros amidos e féculas modificados (por exemplo, amidos eféculas pré-gelatinizados ou esterificados); colas à base de amidos ou de féculas, de dextrina ou de outros amidos ou féculas modificados.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3506</codigo>
        <descricao>Colas e outros adesivos preparados, não especificados nem compreendidos noutras posições; produtos de qualquer espécie utilizados como colas ou adesivos, acondicionados para venda a retalho como colas ou adesivos, com peso líquido não superior a 1 kg.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3507</codigo>
        <descricao>Enzimas; enzimas preparadas não especificadas nem compreendidas noutras posições.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>36</codigo>
        <descricao>Pólvoras e explosivos; artigos de pirotecnia; fósforos; ligas pirofóricas; matérias inflamáveis</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3604</codigo>
        <descricao>Fogos de artifício, foguetes de sinalização ou contra o granizo e semelhantes, bombas, petardos e outros artigos de pirotecnia.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3606</codigo>
        <descricao>Ferrocério e outras ligas pirofóricas, sob quaisquer formas; artigos de matérias inflamáveis indicados na Nota 2 do presente Capítulo.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>37</codigo>
        <descricao>Produtos para fotografia e cinematografia</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3701</codigo>
        <descricao>Chapas e filmes planos, fotográficos, sensibilizados, não impressionados, de matérias diferentes do papel, do cartão ou dos têxteis; filmesfotográficos planos, de revelação e copiagem instantâneas, sensibilizados, não impressionados, mesmo em cartuchos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3702</codigo>
        <descricao>Filmes fotográficos sensibilizados, não impressionados, em rolos, de matérias diferentes do papel, do cartão ou dos têxteis; filmes fotográficos de revelação e copiagem instantâneas, em rolos, sensibilizados, não impressionados.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3703</codigo>
        <descricao>Papéis, cartões e têxteis, fotográficos, sensibilizados, não impressionados.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3705</codigo>
        <descricao>Chapas e filmes, fotográficos, impressionados e revelados, exceto os filmes cinematográficos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3706</codigo>
        <descricao>Filmes cinematográficos impressionados e revelados, que contenham ou não gravação de som ou que contenham apenas gravação de som.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3707</codigo>
        <descricao>Preparações químicas para usos fotográficos, exceto vernizes, colas, adesivos e preparações semelhantes; produtos não misturados, quer dosados tendo em vista usos fotográficos, quer acondicionados para venda aretalho para esses mesmos usos e prontos par</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>38</codigo>
        <descricao>Produtos diversos das indústrias químicas</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3801</codigo>
        <descricao>Grafita artificial; grafita coloidal ou semicoloidal; preparações à base de grafita ou de outros carbonos, em pastas, blocos, lamelas ou outros produtos intermediários.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3802</codigo>
        <descricao>Carvões ativados; matérias minerais naturais ativadas; negros de origem animal, incluindo o negro animal esgotado.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3805</codigo>
        <descricao>Essências de terebintina, de pinheiro ou provenientes da fabricação da pasta de papel ao sulfato e outras essências terpênicas provenientesda destilação ou de outros tratamentos das madeiras de coníferas; dipenteno em bruto; essência proveniente da fabr</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3806</codigo>
        <descricao>Colofônias e ácidos resínicos, e seus derivados; essência de colofônia e óleos de colofônia; gomas fundidas.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3808</codigo>
        <descricao>Inseticidas, rodenticidas, fungicidas, herbicidas, inibidores de germinação e reguladores de crescimento para plantas, desinfetantes e produtos semelhantes, apresentados em formas ou embalagens para venda a retalho ou como preparações ou ainda sob a for</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3809</codigo>
        <descricao>Agentes de apresto ou de acabamento, aceleradores de tingimento ou defixação de matérias corantes e outros produtos e preparações (por exemplo, aprestos preparados e preparações mordentes) dos tipos utilizados na indústria têxtil, na indústria do papel,</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3810</codigo>
        <descricao>Preparações para decapagem de metais; fluxos para soldar e outras preparações auxiliares para soldar metais; pastas e pós para soldar, compostos de metal e de outras matérias; preparações dos tipos utilizados para enchimento ou revestimento de eletrodos</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3811</codigo>
        <descricao>Preparações antidetonantes, inibidores de oxidação, aditivos peptizantes, beneficiadores de viscosidade, aditivos anticorrosivos e outros aditivos preparados, para óleos minerais (incluindo a gasolina) ou paraoutros líquidos utilizados para os mesmos fi</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3812</codigo>
        <descricao>Preparações denominadas "aceleradores de vulcanização"; plastificantes compostos para borracha ou plásticos, não especificados nem compreendidos noutras posições; preparações antioxidantes e outros estabilizadores compostos, para borracha ou plásticos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3815</codigo>
        <descricao>Iniciadores de reação, aceleradores de reação e preparações catalíticas, não especificados nem compreendidos noutras posições.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3823</codigo>
        <descricao>Ácidos graxos monocarboxílicos industriais; óleos ácidos de refinação; álcoois graxos industriais.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3824</codigo>
        <descricao>Aglutinantes preparados para moldes ou para núcleos de fundição; produtos químicos e preparações das indústrias químicas ou das indústrias conexas (incluindo os constituídos por misturas de produtos naturais),não especificados nem compreendidos noutras</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3825</codigo>
        <descricao>Produtos residuais das indústrias químicas ou das indústrias conexas,não especificados nem compreendidos noutras posições; lixos municipais; lamas de tratamento de esgotos; outros resíduos mencionados na Nota6 deste Capítulo.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>39</codigo>
        <descricao>Plásticos e suas obras</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3901</codigo>
        <descricao>Polímeros de etileno, em formas primárias.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3902</codigo>
        <descricao>Polímeros de propileno ou de outras olefinas, em formas primárias.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3903</codigo>
        <descricao>Polímeros de estireno, em formas primárias.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3904</codigo>
        <descricao>Polímeros de cloreto de vinila ou de outras olefinas halogenadas, em formas primárias.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3905</codigo>
        <descricao>Polímeros de acetato de vinila ou de outros ésteres de vinila, em formas primárias; outros polímeros de vinila, em formas primárias.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3906</codigo>
        <descricao>Polímeros acrílicos, em formas primárias.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3907</codigo>
        <descricao>Poliacetais, outros poliéteres e resinas epóxidas, em formas primárias; policarbonatos, resinas alquídicas, poliésteres alílicos e outros poliésteres, em formas primárias.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3908</codigo>
        <descricao>Poliamidas em formas primárias.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3909</codigo>
        <descricao>Resinas amínicas, resinas fenólicas e poliuretanos, em formas primárias.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3911</codigo>
        <descricao>Resinas de petróleo, resinas de cumarona-indeno, politerpenos, polissulfetos, polissulfonas e outros produtos mencionados na Nota 3 do presente Capítulo, não especificados nem compreendidos noutras posições, em formas primárias.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3912</codigo>
        <descricao>Celulose e seus derivados químicos, não especificados nem compreendidos noutras posições, em formas primárias.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3913</codigo>
        <descricao>Polímeros naturais (ácido algínico, por exemplo) e polímeros naturaismodificados (por exemplo, proteínas endurecidas, derivados químicos da borracha natural), não especificados nem compreendidos noutras posições, em formas primárias.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3915</codigo>
        <descricao>Desperdícios, resíduos e aparas, de plásticos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3916</codigo>
        <descricao>Monofilamentos cuja maior dimensão do corte transversal seja superiora 1 mm (monofios), varas, bastões e perfis, mesmo trabalhados à superfície, mas não trabalhados de outro modo, de plásticos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3917</codigo>
        <descricao>Tubos e seus acessórios (por exemplo, juntas, cotovelos, flanges, uniões), de plásticos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3918</codigo>
        <descricao>Revestimentos de pisos (pavimentos), de plásticos, mesmo auto-adesivos, em rolos ou em forma de ladrilhos ou de mosaicos; revestimentos de paredes ou de tetos, de plásticos, definidos na Nota 9 do presente Capítulo.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3919</codigo>
        <descricao>Chapas, folhas, tiras, fitas, películas e outras formas planas, auto-adesivas, de plásticos, mesmo em rolos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3920</codigo>
        <descricao>Outras chapas, folhas, películas, tiras e lâminas, de plásticos não alveolares, não reforçadas nem estratificadas, sem suporte, nem associadas de forma semelhante a outras matérias.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3921</codigo>
        <descricao>Outras chapas, folhas, películas, tiras e lâminas, de plásticos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3922</codigo>
        <descricao>Banheiras, boxes para chuveiros, pias, lavatórios, bidés, sanitários e seus assentos e tampas, caixas de descarga e artigos semelhantes para usos sanitários ou higiênicos, de plásticos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3923</codigo>
        <descricao>Artigos de transporte ou de embalagem, de plásticos; rolhas, tampas, cápsulas e outros dispositivos para fechar recipientes, de plásticos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3924</codigo>
        <descricao>Serviços de mesa e outros artigos de uso doméstico, de higiene ou de toucador, de plásticos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3925</codigo>
        <descricao>Artefatos para apetrechamento de construções, de plásticos, não especificados nem compreendidos noutras posições.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>3926</codigo>
        <descricao>Outras obras de plásticos e obras de outras matérias das posições 39.01 a 39.14.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>40</codigo>
        <descricao>Borracha e suas obras</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4001</codigo>
        <descricao>Borracha natural, balata, guta-percha, guaiúle, chicle e gomas naturais análogas, em formas primárias ou em chapas, folhas ou tiras.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4002</codigo>
        <descricao>Borracha sintética e borracha artificial derivada dos óleos, em formas primárias ou em chapas, folhas ou tiras; misturas dos produtos da posição 40.01 com produtos da presente posição, em formas primárias ou em chapas, folhas ou tiras.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4005</codigo>
        <descricao>Borracha misturada, não vulcanizada, em formas primárias ou em chapas, folhas ou tiras.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4006</codigo>
        <descricao>Outras formas (por exemplo, varetas, tubos, perfis) e artigos (por exemplo, discos, arruelas), de borracha não vulcanizada.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4008</codigo>
        <descricao>Chapas, folhas, tiras, varetas e perfis, de borracha vulcanizada não endurecida.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4009</codigo>
        <descricao>Tubos de borracha vulcanizada não endurecida, mesmo providos dos respectivos acessórios (por exemplo, juntas, cotovelos, flanges, uniões).</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4010</codigo>
        <descricao>Correias transportadoras ou de transmissão, de borracha vulcanizada.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4011</codigo>
        <descricao>Pneumáticos novos, de borracha.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4012</codigo>
        <descricao>Pneumáticos recauchutados ou usados, de borracha; protetores, bandas de rodagem para pneumáticos e flaps, de borracha.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4013</codigo>
        <descricao>Câmaras de ar de borracha.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4014</codigo>
        <descricao>Artigos de higiene ou de farmácia (incluindo as chupetas), de borracha vulcanizada não endurecida, mesmo com partes de borracha endurecida.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4015</codigo>
        <descricao>Vestuário e seus acessórios (incluindo as luvas, mitenes e semelhantes), de borracha vulcanizada não endurecida, para quaisquer usos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4016</codigo>
        <descricao>Outras obras de borracha vulcanizada não endurecida.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>41</codigo>
        <descricao>Peles, exceto as peles com pelo, e couros</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4101</codigo>
        <descricao>Couros e peles em bruto de bovinos (incluindo os búfalos) ou de equídeos (frescos ou salgados, secos, tratados pela cal, piquelados ou conservados de outro modo, mas não curtidos, nem apergaminhados, nem preparados de outro modo), mesmo depilados ou div</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4102</codigo>
        <descricao>Peles em bruto de ovinos (frescas ou salgadas, secas, tratadas pela cal, piqueladas ou conservadas de outro modo, mas não curtidas, nem apergaminhadas, nem preparadas de outro modo), mesmo depiladas ou divididas, com exceção das excluídas pela Nota 1 c)</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4103</codigo>
        <descricao>Outros couros e peles em bruto (frescos ou salgados, secos, tratados pela cal, piquelados ou conservados de outro modo, mas não curtidos, nem apergaminhados, nem preparados de outro modo), mesmo depilados ou divididos, com exceção dos excluídos pelas No</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4104</codigo>
        <descricao>Couros e peles curtidos ou crust, de bovinos (incluindo os búfalos) ou de equídeos, depilados, mesmo divididos, mas não preparados de outromodo.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4105</codigo>
        <descricao>Peles curtidas ou crust de ovinos, depiladas, mesmo divididas, mas não preparadas de outro modo.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4106</codigo>
        <descricao>Couros e peles, depilados, de outros animais e peles de animais desprovidos de pelos, curtidos ou crust, mesmo divididos, mas não preparados de outro modo.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4107</codigo>
        <descricao>Couros preparados após curtimenta ou após secagem e couros e peles apergaminhados, de bovinos (incluindo os búfalos) ou de equídeos, depilados, mesmo divididos, exceto os da posição 41.14.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4113</codigo>
        <descricao>Couros preparados após curtimenta ou após secagem e couros e peles apergaminhados, de outros animais, depilados, e couros preparados após curtimenta e couros e peles apergaminhados, de animais desprovidos de pelos, mesmo divididos, exceto os da posição</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4114</codigo>
        <descricao>Couros e peles acamurçados (incluindo a camurça combinada); couros e peles envernizados ou revestidos; couros e peles metalizados.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4115</codigo>
        <descricao>Couro reconstituído, à base de couro ou de fibras de couro, em chapas, folhas ou tiras, mesmo enroladas; aparas e outros desperdícios de couros ou de peles preparados ou de couro reconstituído, não utilizáveispara fabricação de obras de couro; serragem,</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>42</codigo>
        <descricao>Obras de couro; artigos de correeiro ou de seleiro; artigos de viagem, bolsas e artefatos semelhantes; obras de tripa</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4202</codigo>
        <descricao>Baús para viagem, malas e maletas, incluindo as de toucador e as maletas e pastas de documentos e para estudantes, os estojos para óculos, binóculos, câmeras fotográficas e de filmar, instrumentos musicais, armas e artefatos semelhantes; sacos de viagem</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4203</codigo>
        <descricao>Vestuário e seus acessórios, de couro natural ou reconstituído.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>43</codigo>
        <descricao>Peles com pelo e suas obras; peles com pelo artificiais</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4301</codigo>
        <descricao>Peles com pelo em bruto (incluindo as cabeças, caudas, patas e outraspartes utilizáveis na indústria de peles), exceto as peles em bruto das posições 41.01, 41.02 ou 41.03.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4302</codigo>
        <descricao>Peles com pelo curtidas ou acabadas (incluindo as cabeças, caudas, patas e outras partes, desperdícios e aparas), não reunidas (não montadas) ou reunidas (montadas) sem adição de outras matérias, com exceção das da posição 43.03.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4303</codigo>
        <descricao>Vestuário, seus acessórios e outros artefatos de peles com pelo.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>44</codigo>
        <descricao>Madeira, carvão vegetal e obras de madeira</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4401</codigo>
        <descricao>Lenha em qualquer estado; madeira em estilhas ou em partículas; serragem, desperdícios e resíduos, de madeira, mesmo aglomerados em toras, briquetes, pellets ou em formas semelhantes.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4402</codigo>
        <descricao>Carvão vegetal (incluindo o carvão de cascas ou de caroços), mesmo aglomerado.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4403</codigo>
        <descricao>Madeira em bruto, mesmo descascada, desalburnada ou esquadriada.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4404</codigo>
        <descricao>Arcos de madeira; estacas fendidas; estacas aguçadas, não serradas longitudinalmente; madeira simplesmente desbastada ou arredondada, não torneada, não recurvada nem trabalhada de qualquer outro modo, para fabricação de bengalas, guarda-chuvas, cabos de</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4406</codigo>
        <descricao>Dormentes de madeira para vias férreas ou semelhantes.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4407</codigo>
        <descricao>Madeira serrada ou fendida longitudinalmente, cortada transversalmente ou desenrolada, mesmo aplainada, lixada ou unida pelas extremidades,de espessura superior a 6 mm.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4408</codigo>
        <descricao>Folhas para folheados (incluindo as obtidas por corte de madeira estratificada), folhas para compensados ou para madeiras estratificadas semelhantes e outras madeiras, serradas longitudinalmente, cortadas transversalmente ou desenroladas, mesmo aplainad</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4409</codigo>
        <descricao>Madeira (incluindo os tacos e frisos de parquê, não montados) perfilada (com espigas, ranhuras, filetes, entalhes, chanfrada, com juntas emV, com cercadura, boleada ou semelhantes) ao longo de uma ou mais bordas, faces ou extremidades, mesmo aplainada,</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4410</codigo>
        <descricao>Painéis de partículas, painéis denominados oriented strand board (OSB) e painéis semelhantes (wafer board, por exemplo), de madeira ou de outras matérias lenhosas, mesmo aglomeradas com resinas ou com outros aglutinantes orgânicos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4411</codigo>
        <descricao>Painéis de fibras de madeira ou de outras matérias lenhosas, mesmo aglomeradas com resinas ou com outros aglutinantes orgânicos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4412</codigo>
        <descricao>Madeira compensada, madeira folheada, e madeiras estratificadas semelhantes.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4415</codigo>
        <descricao>Caixotes, caixas, engradados, barricas e embalagens semelhantes, de madeira; carretéis para cabos, de madeira; paletes simples, paletes-caixas e outros estrados para carga, de madeira; taipais de paletes de madeira.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4418</codigo>
        <descricao>Obras de marcenaria ou de carpintaria para construções, incluindo os painéis celulares, os painéis montados para revestimento de pisos (pavimentos) e as fasquias para telhados (shingles e shakes), de madeira.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4420</codigo>
        <descricao>Madeira marchetada e madeira incrustada; estojos e guarda-jóias para joalheria e ourivesaria, e obras semelhantes, de madeira; estatuetas eoutros objetos de ornamentação, de madeira; artigos de mobiliário, demadeira, que não se incluam no Capítulo 94.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4421</codigo>
        <descricao>Outras obras em madeira.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>45</codigo>
        <descricao>Cortiça e suas obras</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4501</codigo>
        <descricao>Cortiça natural, em bruto ou simplesmente preparada; desperdícios de cortiça; cortiça triturada, granulada ou pulverizada.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4503</codigo>
        <descricao>Obras de cortiça natural.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4504</codigo>
        <descricao>Cortiça aglomerada (com ou sem aglutinantes) e suas obras.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>46</codigo>
        <descricao>Obras de espartaria ou de cestaria</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4601</codigo>
        <descricao>Tranças e artigos semelhantes, de matérias para entrançar, mesmo reunidos em tiras; matérias para entrançar, tranças e artigos semelhantes de matérias para entrançar, tecidos ou paralelizados, em formas planas, mesmo acabados (por exemplo, esteiras, cap</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4602</codigo>
        <descricao>Obras de cestaria obtidas diretamente na sua forma a partir de matérias para entrançar ou fabricadas com artigos da posição 46.01; obras debucha.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>47</codigo>
        <descricao>Pastas de madeira ou de outras matérias fibrosas celulósicas; papel ou cartão para reciclar (desperdícios e aparas)</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4703</codigo>
        <descricao>Pastas químicas de madeira, à soda ou ao sulfato, exceto pastas para dissolução.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4704</codigo>
        <descricao>Pastas químicas de madeira, ao bissulfito, exceto pastas para dissolução.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4706</codigo>
        <descricao>Pastas de fibras obtidas a partir de papel ou de cartão reciclados (desperdícios e aparas) ou de outras matérias fibrosas celulósicas.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4707</codigo>
        <descricao>Papel ou cartão para reciclar (desperdícios e aparas).</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>48</codigo>
        <descricao>Papel e cartão; obras de pasta de celulose, de papel ou de cartão</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4802</codigo>
        <descricao>Papel e cartão, não revestidos, dos tipos utilizados para escrita, impressão ou outros fins gráficos, e papel e cartão para fabricar cartões ou tiras perfurados, não perfurados, em rolos ou em folhas de forma quadrada ou retangular, de quaisquer formato</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4804</codigo>
        <descricao>Papel e cartão Kraft, não revestidos, em rolos ou em folhas, exceto os das posições 48.02 e 48.03.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4805</codigo>
        <descricao>Outros papéis e cartões, não revestidos, em rolos ou em folhas, não tendo sofrido trabalho complementar nem tratamentos, exceto os especificados na Nota 3 do presente Capítulo.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4806</codigo>
        <descricao>Papel-pergaminho e cartão-pergaminho (sulfurizados), papel impermeável a gorduras, papel vegetal, papel cristal e outros papéis calandradostransparentes ou translúcidos, em rolos ou em folhas.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4808</codigo>
        <descricao>Papel e cartão ondulados (mesmo recobertos por colagem), encrespados,plissados, gofrados, estampados ou perfurados, em rolos ou em folhas,exceto o papel dos tipos descritos no texto da posição 48.03.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4809</codigo>
        <descricao>Papel-carbono, papel autocopiativo e outros papéis para cópia ou duplicação (incluindo os papéis, revestidos ou impregnados, para estênceisou para chapas ofsete), mesmo impressos, em rolos ou em folhas.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4810</codigo>
        <descricao>Papel e cartão revestidos de caulim (caulino) ou de outras substâncias inorgânicas numa ou nas duas faces, com ou sem aglutinantes, sem qualquer outro revestimento, mesmo coloridos à superfície, decorados à superfície ou impressos, em rolos ou em folhas</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4811</codigo>
        <descricao>Papel, cartão, pasta (ouate) de celulose e mantas de fibras de celulose, revestidos, impregnados, recobertos, coloridos à superfície, decorados à superfície ou impressos, em rolos ou em folhas de forma quadrada ou retangular, de quaisquer formato ou dim</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4813</codigo>
        <descricao>Papel para cigarros, mesmo cortado nas dimensões próprias, em cadernos ou em tubos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4814</codigo>
        <descricao>Papel de parede e revestimentos de parede semelhantes; papel para vitrais.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4816</codigo>
        <descricao>Papel-carbono, papel autocopiativo e outros papéis para cópia ou duplicação (exceto da posição 48.09), estênceis completos e chapas ofsete,de papel, mesmo acondicionados em caixas.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4817</codigo>
        <descricao>Envelopes, aerogramas, bilhetes-postais não ilustrados e cartões paracorrespondência, de papel ou cartão; caixas, sacos e semelhantes, de papel ou cartão, que contenham um sortido de artigos para correspondência.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4818</codigo>
        <descricao>Papel higiênico e papéis semelhantes, pasta (ouate) de celulose ou mantas de fibras de celulose, dos tipos utilizados para fins domésticos ou sanitários, em rolos de largura não superior a 36 cm, ou cortados em formas próprias; lenços, incluindo os de d</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4819</codigo>
        <descricao>Caixas, sacos, bolsas, cartuchos e outras embalagens, de papel, cartão, pasta (ouate) de celulose ou de mantas de fibras de celulose; cartonagens para escritórios, lojas e estabelecimentos semelhantes.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4820</codigo>
        <descricao>Livros de registro e de contabilidade, blocos de notas, de encomendas, de recibos, de apontamentos, de papel para cartas, agendas e artigossemelhantes, cadernos, pastas para documentos, classificadores, capaspara encadernação (de folhas soltas ou outras</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4821</codigo>
        <descricao>Etiquetas de qualquer espécie, de papel ou cartão, impressas ou não.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4822</codigo>
        <descricao>Carreteis, bobinas, canelas e suportes semelhantes, de pasta de papel, papel ou cartão, mesmo perfurados ou endurecidos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4823</codigo>
        <descricao>Outros papéis, cartões, pasta (ouate) de celulose e mantas de fibras de celulose, cortados em forma própria; outras obras de pasta de papel, papel, cartão, pasta (ouate) de celulose ou de mantas de fibras de celulose.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>49</codigo>
        <descricao>Livros, jornais, gravuras e outros produtos das indústrias gráficas; textos manuscritos ou datilografados, planos e plantas</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4901</codigo>
        <descricao>Livros, brochuras e impressos semelhantes, mesmo em folhas soltas.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4902</codigo>
        <descricao>Jornais e publicações periódicas, impressos, mesmo ilustrados ou que contenham publicidade.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4905</codigo>
        <descricao>Obras cartográficas de qualquer espécie, incluindo as cartas murais, as plantas topográficas e os globos, impressos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4908</codigo>
        <descricao>Decalcomanias de qualquer espécie.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>4911</codigo>
        <descricao>Outros impressos, incluindo as estampas, gravuras e fotografias.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>50</codigo>
        <descricao>Seda</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5007</codigo>
        <descricao>Tecidos de seda ou de desperdícios de seda.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>51</codigo>
        <descricao>Lã, pelos finos ou grosseiros; fios e tecidos de crina</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5101</codigo>
        <descricao>Lã não cardada nem penteada.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5102</codigo>
        <descricao>Pelos finos ou grosseiros, não cardados nem penteados.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5103</codigo>
        <descricao>Desperdícios de lã ou de pelos finos ou grosseiros, incluindo os desperdícios de fios e excluindo os fiapos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5105</codigo>
        <descricao>Lã, pelos finos ou grosseiros, cardados ou penteados (incluindo a "lãpenteada a granel").</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5106</codigo>
        <descricao>Fios de lã cardada, não acondicionados para venda a retalho.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5107</codigo>
        <descricao>Fios de lã penteada, não acondicionados para venda a retalho.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5108</codigo>
        <descricao>Fios de pelos finos, cardados ou penteados, não acondicionados para venda a retalho.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5109</codigo>
        <descricao>Fios de lã ou de pelos finos, acondicionados para venda a retalho.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5111</codigo>
        <descricao>Tecidos de lã cardada ou de pelos finos cardados.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5112</codigo>
        <descricao>Tecidos de lã penteada ou de pelos finos penteados.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>52</codigo>
        <descricao>Algodão</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5202</codigo>
        <descricao>Desperdícios de algodão (incluindo os desperdícios de fios e os fiapos).</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5204</codigo>
        <descricao>Linhas para costurar, de algodão, mesmo acondicionadas para venda a retalho.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5205</codigo>
        <descricao>Fios de algodão (exceto linhas para costurar) que contenham pelo menos 85 %, em peso, de algodão, não acondicionados para venda a retalho.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5206</codigo>
        <descricao>Fios de algodão (exceto linhas para costurar) que contenham menos de 85 %, em peso, de algodão, não acondicionados para venda a retalho.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5207</codigo>
        <descricao>Fios de algodão (exceto linhas para costurar) acondicionados para venda a retalho.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5208</codigo>
        <descricao>Tecidos de algodão que contenham pelo menos 85 %, em peso, de algodão, com peso não superior a 200 g/m2.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5209</codigo>
        <descricao>Tecidos de algodão que contenham pelo menos 85 %, em peso, de algodão, com peso superior a 200 g/m2.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5210</codigo>
        <descricao>Tecidos de algodão que contenham menos de 85 %, em peso, de algodão, combinados, principal ou unicamente, com fibras sintéticas ou artificiais, com peso não superior a 200 g/m2.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5211</codigo>
        <descricao>Tecidos de algodão que contenham menos de 85 %, em peso, de algodão, combinados, principal ou unicamente, com fibras sintéticas ou artificiais, com peso superior a 200 g/m2.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5212</codigo>
        <descricao>Outros tecidos de algodão.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>53</codigo>
        <descricao>Outras fibras têxteis vegetais; fios de papel e tecidos de fios de papel</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5301</codigo>
        <descricao>Linho em bruto ou trabalhado, mas não fiado; estopas e desperdícios de linho (incluindo os desperdícios de fios e os fiapos).</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5302</codigo>
        <descricao>Cânhamo (Cannabis sativa l.), em bruto ou trabalhado, mas não fiado; estopas e desperdícios de cânhamo (incluindo os desperdícios de fios eos fiapos).</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5303</codigo>
        <descricao>Juta e outras fibras têxteis liberianas (exceto linho, cânhamo e rami), em bruto ou trabalhadas, mas não fiadas; estopas e desperdícios destas fibras (incluindo os desperdícios de fios e os fiapos).</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5306</codigo>
        <descricao>Fios de linho.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5307</codigo>
        <descricao>Fios de juta ou de outras fibras têxteis liberianas da posição 53.03.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5308</codigo>
        <descricao>Fios de outras fibras têxteis vegetais; fios de papel.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5309</codigo>
        <descricao>Tecidos de linho.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5310</codigo>
        <descricao>Tecidos de juta ou de outras fibras têxteis liberianas da posição 53.03.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>54</codigo>
        <descricao>Filamentos sintéticos ou artificiais; lâminas e formas semelhantes dematérias têxteis sintéticas ou artificiais</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5401</codigo>
        <descricao>Linhas para costurar de filamentos sintéticos ou artificiais, mesmo acondicionadas para venda a retalho.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5402</codigo>
        <descricao>Fios de filamentos sintéticos (exceto linhas para costurar), não acondicionados para venda a retalho, incluindo os monofilamentos sintéticos de título inferior a 67 decitex.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5403</codigo>
        <descricao>Fios de filamentos artificiais (exceto linhas para costurar), não acondicionados para venda a retalho, incluindo os monofilamentos artificiais de título inferior a 67 decitex.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5404</codigo>
        <descricao>Monofilamentos sintéticos, de título superior ou igual a 67 decitex ecuja maior dimensão da seção transversal não seja superior a 1 mm; lâminas e formas semelhantes (palha artificial, por exemplo) de matériastêxteis sintéticas, cuja largura aparente não</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5407</codigo>
        <descricao>Tecidos de fios de filamentos sintéticos, incluindo os tecidos obtidos a partir dos produtos da posição 54.04.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5408</codigo>
        <descricao>Tecidos de fios de filamentos artificiais, incluindo os tecidos obtidos a partir dos produtos da posição 54.05.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>55</codigo>
        <descricao>Fibras sintéticas ou artificiais, descontínuas</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5501</codigo>
        <descricao>Cabos de filamentos sintéticos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5503</codigo>
        <descricao>Fibras sintéticas descontínuas, não cardadas, não penteadas nem transformadas de outro modo para fiação.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5504</codigo>
        <descricao>Fibras artificiais descontínuas, não cardadas, não penteadas nem transformadas de outro modo para fiação.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5505</codigo>
        <descricao>Desperdícios de fibras sintéticas ou artificiais (incluindo os desperdícios da penteação, os de fios e os fiapos).</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5506</codigo>
        <descricao>Fibras sintéticas descontínuas, cardadas, penteadas ou transformadas de outro modo para fiação.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5508</codigo>
        <descricao>Linhas para costurar, de fibras sintéticas ou artificiais descontínuas, mesmo acondicionadas para venda a retalho.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5509</codigo>
        <descricao>Fios de fibras sintéticas descontínuas (exceto linhas para costurar),não acondicionados para venda a retalho.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5510</codigo>
        <descricao>Fios de fibras artificiais descontínuas (exceto linhas para costurar), não acondicionados para venda a retalho.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5511</codigo>
        <descricao>Fios de fibras sintéticas ou artificiais, descontínuas (exceto linhaspara costurar), acondicionados para venda a retalho.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5512</codigo>
        <descricao>Tecidos de fibras sintéticas descontínuas, que contenham pelo menos 85 %, em peso, destas fibras.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5513</codigo>
        <descricao>Tecidos de fibras sintéticas descontínuas, que contenham menos de 85 %, em peso, destas fibras, combinados, principal ou unicamente, com algodão, de peso não superior a 170 g/m2.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5514</codigo>
        <descricao>Tecidos de fibras sintéticas descontínuas, que contenham menos de 85 %, em peso, destas fibras, combinados, principal ou unicamente, com algodão, de peso superior a 170 g/m2.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5515</codigo>
        <descricao>Outros tecidos de fibras sintéticas descontínuas.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5516</codigo>
        <descricao>Tecidos de fibras artificiais descontínuas.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>56</codigo>
        <descricao>Pastas (ouates), feltros e falsos tecidos; fios especiais; cordéis, cordas e cabos; artigos de cordoaria</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5601</codigo>
        <descricao>Pastas (ouates) de matérias têxteis e artigos destas pastas (ouates);fibras têxteis de comprimento não superior a 5 mm (tontisses), nós e bolotas de matérias têxteis.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5602</codigo>
        <descricao>Feltros, mesmo impregnados, revestidos, recobertos ou estratificados.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5603</codigo>
        <descricao>Falsos tecidos, mesmo impregnados, revestidos, recobertos ou estratificados.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5604</codigo>
        <descricao>Fios e cordas, de borracha, recobertos de têxteis; fios têxteis, lâminas e formas semelhantes das posições 54.04 ou 54.05, impregnados, revestidos, recobertos ou embainhados de borracha ou de plástico.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5607</codigo>
        <descricao>Cordéis, cordas e cabos, entrançados ou não, mesmo impregnados, revestidos, recobertos ou embainhados de borracha ou de plástico.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5608</codigo>
        <descricao>Redes de malhas com nós, em panos ou em peça, obtidas a partir de cordéis, cordas ou cabos; redes confeccionadas para a pesca e outras redes confeccionadas, de matérias têxteis.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>57</codigo>
        <descricao>Tapetes e outros revestimentos para pisos (pavimentos), de matérias têxteis</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5701</codigo>
        <descricao>Tapetes de matérias têxteis, de pontos nodados ou enrolados, mesmo confeccionados.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5702</codigo>
        <descricao>Tapetes e outros revestimentos para pisos (pavimentos), de matérias têxteis, tecidos, não tufados nem flocados, mesmo confeccionados, incluindo os tapetes denominados Kelim ou Kilim, Schumacks ou Soumak, Karamanie e tapetes semelhantes tecidos a mão.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5703</codigo>
        <descricao>Tapetes e outros revestimentos para pisos (pavimentos), de matérias têxteis, tufados, mesmo confeccionados.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5704</codigo>
        <descricao>Tapetes e outros revestimentos para pisos (pavimentos), de feltro, exceto os tufados e os flocados, mesmo confeccionados.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>58</codigo>
        <descricao>Tecidos especiais; tecidos tufados; rendas; tapeçarias; passamanarias; bordados</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5801</codigo>
        <descricao>Veludos e pelúcias tecidos e tecidos de froco (chenille), exceto os artefatos das posições 58.02 ou 58.06.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5802</codigo>
        <descricao>Tecidos atoalhados, exceto os artefatos da posição 58.06; tecidos tufados, exceto os artefatos da posição 57.03.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5804</codigo>
        <descricao>Tules, filó e tecidos de malhas com nós; rendas em peça, em tiras ou em motivos, para aplicar, exceto os produtos das posições 60.02 a 60.06.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5806</codigo>
        <descricao>Fitas, exceto os artefatos da posição 58.07; fitas sem trama, de fiosou fibras paralelizados e colados (bolducs).</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5807</codigo>
        <descricao>Etiquetas, emblemas e artefatos semelhantes de matérias têxteis, em peça, em fitas ou recortados em forma própria, não bordados.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5808</codigo>
        <descricao>Tranças em peça; artigos de passamanaria e artigos ornamentais análogos, em peça, não bordados, exceto de malha; borlas, pompons e artefatos semelhantes.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5810</codigo>
        <descricao>Bordados em peça, em tiras ou em motivos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>59</codigo>
        <descricao>Tecidos impregnados, revestidos, recobertos ou estratificados; artigos para usos técnicos de matérias têxteis</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5901</codigo>
        <descricao>Tecidos revestidos de cola ou de matérias amiláceas, dos tipos utilizados na encadernação, cartonagem ou usos semelhantes; telas para decalque e telas transparentes para desenho; telas preparadas para pintura;entretelas e tecidos rígidos semelhantes, do</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5902</codigo>
        <descricao>Telas para pneumáticos fabricadas com fios de alta tenacidade de náilon ou de outras poliamidas, de poliésteres ou de raiom viscose.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5903</codigo>
        <descricao>Tecidos impregnados, revestidos, recobertos ou estratificados, com plástico, exceto os da posição 59.02.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5904</codigo>
        <descricao>Linóleos, mesmo recortados; revestimentos para pisos (pavimentos) constituídos por um induto ou recobrimento aplicado sobre suporte têxtil,mesmo recortados.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5906</codigo>
        <descricao>Tecidos com borracha, exceto os da posição 59.02.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>5911</codigo>
        <descricao>Produtos e artefatos, de matérias têxteis, para usos técnicos, indicados na Nota 7 do presente Capítulo.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>60</codigo>
        <descricao>Tecidos de malha</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6001</codigo>
        <descricao>Veludos e pelúcias (incluindo os tecidos denominados de "felpa longa"ou "pelo comprido" e tecidos atoalhados), de malha.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6002</codigo>
        <descricao>Tecidos de malha de largura não superior a 30 cm, que contenham, em peso, 5 % ou mais de fios de elastômeros ou de fios de borracha, excetoos da posição 60.01.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6003</codigo>
        <descricao>Tecidos de malha de largura não superior a 30 cm, exceto os das posições 60.01 e 60.02.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6004</codigo>
        <descricao>Tecidos de malha de largura superior a 30 cm, que contenham, em peso,5 % ou mais de fios de elastômeros ou de fios de borracha, exceto os da posição 60.01.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6005</codigo>
        <descricao>Tecidos de malha-urdidura (incluindo os fabricados em teares para galões), exceto os das posições 60.01 a 60.04.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6006</codigo>
        <descricao>Outros tecidos de malha.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>61</codigo>
        <descricao>Vestuário e seus acessórios, de malha</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6101</codigo>
        <descricao>Sobretudos, japonas, gabões, capas, anoraques, casacos e semelhantes,de malha, de uso masculino, exceto os artefatos da posição 61.03.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6102</codigo>
        <descricao>Mantôs, capas, anoraques, casacos e semelhantes, de malha, de uso feminino, exceto os artefatos da posição 61.04.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6103</codigo>
        <descricao>Ternos, conjuntos, paletós, calças, jardineiras, bermudas e shorts (calções) (exceto de banho), de malha, de uso masculino.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6104</codigo>
        <descricao>Tailleurs, conjuntos, blazers, vestidos, saias, saias-calças, calças,jardineiras, bermudas e shorts (calções) (exceto de banho), de malha,de uso feminino.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6105</codigo>
        <descricao>Camisas de malha, de uso masculino.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6106</codigo>
        <descricao>Camisas, blusas, blusas chemisiers, de malha, de uso feminino.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6107</codigo>
        <descricao>Cuecas, ceroulas, camisolões, pijamas, roupões de banho, robes e semelhantes, de malha, de uso masculino.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6108</codigo>
        <descricao>Combinações, anáguas, calcinhas, camisolas, pijamas, déshabillés, roupões de banho, penhoares e semelhantes, de malha, de uso feminino.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6109</codigo>
        <descricao>Camisetas, incluindo as interiores, de malha.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6110</codigo>
        <descricao>Suéteres, pulôveres, cardigãs, coletes e artigos semelhantes, de malha.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6111</codigo>
        <descricao>Vestuário e seus acessórios, de malha, para bebês.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6112</codigo>
        <descricao>Abrigos para esporte, macacões e conjuntos de esqui, maiôs, biquinis,shorts (calções) e sungas de banho, de malha.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6114</codigo>
        <descricao>Outro vestuário de malha.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6115</codigo>
        <descricao>Meias-calças, meias acima do joelho, meias até o joelho e artigos semelhantes, incluindo as meias-calças, meias acima do joelho e meias atéo joelho, de compressão degressiva (as meias para varizes, por exemplo), de malha.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6116</codigo>
        <descricao>Luvas, mitenes e semelhantes, de malha.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6117</codigo>
        <descricao>Outros acessórios de vestuário, confeccionados, de malha; partes de vestuário ou de seus acessórios, de malha.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>62</codigo>
        <descricao>Vestuário e seus acessórios, exceto de malha</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6201</codigo>
        <descricao>Sobretudos, japonas, gabões, capas, anoraques, casacos e semelhantes,de uso masculino, exceto os artefatos da posição 62.03.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6202</codigo>
        <descricao>Mantôs, capas, anoraques, casacos e semelhantes, de uso feminino, exceto os artefatos da posição 62.04.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6203</codigo>
        <descricao>Ternos, conjuntos, paletós, calças, jardineiras, bermudas e shorts (calções) (exceto de banho), de uso masculino.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6204</codigo>
        <descricao>Tailleurs, conjuntos, blazers, vestidos, saias, saias-calças, calças,jardineiras, bermudas e shorts (calções) (exceto de banho), de uso feminino.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6205</codigo>
        <descricao>Camisas de uso masculino.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6206</codigo>
        <descricao>Camisas, blusas, blusas chemisiers, de uso feminino.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6207</codigo>
        <descricao>Camisetas interiores, cuecas, ceroulas, camisolões, pijamas, roupões de banho, robes e semelhantes, de uso masculino.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6208</codigo>
        <descricao>Corpetes, combinações, anáguas, calcinhas, camisolas, pijamas, déshabillés, roupões de banho, penhoares e artefatos semelhantes, de uso feminino.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6209</codigo>
        <descricao>Vestuário e seus acessórios, para bebês.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6210</codigo>
        <descricao>Vestuário confeccionado com as matérias das posições 56.02, 56.03, 59.03, 59.06 ou 59.07.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6211</codigo>
        <descricao>Abrigos para esporte, macacões e conjuntos de esqui, maiôs, biquinis,shorts (calções) e sungas de banho; outro vestuário.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6212</codigo>
        <descricao>Sutiãs, cintas, espartilhos, suspensórios, ligas e artefatos semelhantes, e suas partes, mesmo de malha.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6213</codigo>
        <descricao>Lenços de assoar e de bolso.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6214</codigo>
        <descricao>Xales, echarpes, lenços de pescoço, cachenês, cachecóis, mantilhas, véus e artefatos semelhantes.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6215</codigo>
        <descricao>Gravatas, gravatas-borboletas e plastrons.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6217</codigo>
        <descricao>Outros acessórios confeccionados de vestuário; partes de vestuário oudos seus acessórios, exceto as da posição 62.12.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>63</codigo>
        <descricao>Outros artefatos têxteis confeccionados; sortidos; artefatos de matérias têxteis, calçados, chapéus e artefatos de uso semelhante, usados; trapos</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6301</codigo>
        <descricao>Cobertores e mantas.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6302</codigo>
        <descricao>Roupas de cama, mesa, toucador ou cozinha.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6303</codigo>
        <descricao>Cortinados, cortinas, reposteiros e estores; sanefas.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6304</codigo>
        <descricao>Outros artefatos para guarnição de interiores, exceto da posição 94.04.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6305</codigo>
        <descricao>Sacos de quaisquer dimensões, para embalagem.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6306</codigo>
        <descricao>Encerados e toldos; tendas; velas para embarcações, para pranchas a vela ou para carros a vela; artigos para acampamento.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6307</codigo>
        <descricao>Outros artefatos confeccionados, incluindo os moldes para vestuário.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6310</codigo>
        <descricao>Trapos, cordéis, cordas e cabos de matérias têxteis, em forma de desperdícios ou de artefatos inutilizados.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>64</codigo>
        <descricao>Calçados, polainas e artefatos semelhantes; suas partes</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6401</codigo>
        <descricao>Calçados impermeáveis de sola exterior e parte superior de borracha ou plásticos, em que a parte superior não tenha sido reunida à sola exterior por costura ou por meio de rebites, pregos, parafusos, espigões ou dispositivos semelhantes, nem formada por</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6402</codigo>
        <descricao>Outros calçados com sola exterior e parte superior de borracha ou plásticos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6403</codigo>
        <descricao>Calçados com sola exterior de borracha, plásticos, couro natural ou reconstituído e parte superior de couro natural.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6404</codigo>
        <descricao>Calçados com sola exterior de borracha, plásticos, couro natural ou reconstituído e parte superior de matérias têxteis.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6405</codigo>
        <descricao>Outros calçados.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6406</codigo>
        <descricao>Partes de calçados (incluindo as partes superiores, mesmo fixadas a solas que não sejam as solas exteriores); palmilhas amovíveis, reforçosinteriores e artefatos semelhantes, amovíveis; polainas, perneiras e artefatos semelhantes, e suas partes.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>65</codigo>
        <descricao>Chapéus e artefatos de uso semelhante, e suas partes</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6506</codigo>
        <descricao>Outros chapéus e artefatos de uso semelhante, mesmo guarnecidos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>66</codigo>
        <descricao>Guarda-chuvas, sombrinhas, guarda-sóis, bengalas, bengalas-assentos, chicotes, pingalins, e suas partes</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6601</codigo>
        <descricao>Guarda-chuvas, sombrinhas e guarda-sóis (incluindo as bengalas-guarda-chuvas e os guarda-sóis de jardim e semelhantes).</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6603</codigo>
        <descricao>Partes, guarnições e acessórios, para os artefatos das posições 66.01ou 66.02.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>67</codigo>
        <descricao>Penas e penugem preparadas e suas obras; flores artificiais; obras decabelo</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6702</codigo>
        <descricao>Flores, folhagem e frutos, artificiais, e suas partes; artefatos confeccionados com flores, folhagem e frutos, artificiais.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6704</codigo>
        <descricao>Perucas, barbas, sobrancelhas, pestanas, madeixas e artefatos semelhantes, de cabelo, pelos ou de matérias têxteis; outras obras de cabelo não especificadas nem compreendidas noutras posições.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>68</codigo>
        <descricao>Obras de pedra, gesso, cimento, amianto, mica ou de matérias semelhantes</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6802</codigo>
        <descricao>Pedras de cantaria ou de construção (exceto de ardósia) trabalhadas eobras destas pedras, exceto as da posição 68.01; cubos, pastilhas e artigos semelhantes, para mosaicos, de pedra natural (incluindo a ardósia), mesmo com suporte; grânulos, fragmentos</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6804</codigo>
        <descricao>Mós e artefatos semelhantes, sem armação, para moer, desfibrar, triturar, amolar, polir, retificar ou cortar; pedras para amolar ou para polir, manualmente, e suas partes, de pedras naturais, de abrasivos naturais ou artificiais aglomerados ou de cerâmi</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6805</codigo>
        <descricao>Abrasivos naturais ou artificiais, em pó ou em grãos, aplicados sobrematérias têxteis, papel, cartão ou outras matérias, mesmo recortados,costurados ou reunidos de outro modo.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6806</codigo>
        <descricao>Lãs de escórias de altos-fornos, lãs de outras escórias, lã de rocha e lãs minerais semelhantes; vermiculita e argilas, expandidas, espuma de escórias e produtos minerais semelhantes, expandidos; misturas e obras de matérias minerais para isolamento do</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6807</codigo>
        <descricao>Obras de asfalto ou de produtos semelhantes (por exemplo, breu ou pez).</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6809</codigo>
        <descricao>Obras de gesso ou de composições à base de gesso.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6810</codigo>
        <descricao>Obras de cimento, de concreto ou de pedra artificial, mesmo armadas.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6811</codigo>
        <descricao>Obras de fibrocimento, cimento-celulose ou produtos semelhantes.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6812</codigo>
        <descricao>Amianto trabalhado, em fibras; misturas à base de amianto ou à base de amianto e carbonato de magnésio; obras destas misturas ou de amianto(por exemplo, fios, tecidos, vestuário, chapéus e artefatos de uso semelhante, calçados, juntas), mesmo armadas, e</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6813</codigo>
        <descricao>Guarnições de fricção (por exemplo, placas, rolos, tiras, segmentos, discos, anéis, pastilhas), não montadas, para freios, embreagens ou qualquer outro mecanismo de fricção, à base de amianto, de outras substâncias minerais ou de celulose, mesmo combina</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6814</codigo>
        <descricao>Mica trabalhada e obras de mica, incluindo a mica aglomerada ou reconstituída, mesmo com suporte de papel, de cartão ou de outras matérias.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6815</codigo>
        <descricao>Obras de pedra ou de outras matérias minerais (incluindo as fibras decarbono, as obras destas matérias e as de turfa), não especificadas nem compreendidas noutras posições.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>69</codigo>
        <descricao>Produtos cerâmicos</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6902</codigo>
        <descricao>Tijolos, placas (lajes), ladrilhos e peças cerâmicas semelhantes, para construção, refratários, que não sejam de farinhas siliciosas fósseis nem de terras siliciosas semelhantes.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6903</codigo>
        <descricao>Outros produtos cerâmicos refratários (por exemplo, retortas, cadinhos, muflas, bocais, tampões, suportes, copelas, tubos, mangas, varetas)que não sejam de farinhas siliciosas fósseis nem de terras siliciosassemelhantes.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6904</codigo>
        <descricao>Tijolos para construção, tijoleiras, tapa-vigas e produtos semelhantes, de cerâmica.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6905</codigo>
        <descricao>Telhas, elementos de chaminés, condutores de fumaça, ornamentos arquitetônicos, de cerâmica, e outros produtos cerâmicos para construção.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6907</codigo>
        <descricao>LADRILHOS E PLACAS (LAJES), PARA PAVIMENTAçãO OU REVEST</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6908</codigo>
        <descricao>Ladrilhos e placas (lajes), para pavimentação ou revestimento, vidrados ou esmaltados, de cerâmica; cubos, pastilhas e artigos semelhantes,para mosaicos, vidrados ou esmaltados, de cerâmica, mesmo com suporte.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6909</codigo>
        <descricao>Aparelhos e artefatos para usos químicos ou para outros usos técnicos, de cerâmica; alguidares, gamelas e outros recipientes semelhantes para usos rurais, de cerâmica; bilhas e outras vasilhas próprias para transporte ou embalagem, de cerâmica.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6910</codigo>
        <descricao>Pias, lavatórios, colunas para lavatórios, banheiras, bidés, sanitários, caixas de descarga, mictórios e aparelhos fixos semelhantes para usos sanitários, de cerâmica.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6911</codigo>
        <descricao>Louça, outros artigos de uso doméstico e artigos de higiene ou de toucador, de porcelana.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6913</codigo>
        <descricao>Estatuetas e outros objetos de ornamentação, de cerâmica.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>6914</codigo>
        <descricao>Outras obras de cerâmica.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>70</codigo>
        <descricao>Vidro e suas obras</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7002</codigo>
        <descricao>Vidro em esferas (exceto as microsferas da posição 70.18), barras, varetas ou tubos, não trabalhado.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7003</codigo>
        <descricao>Vidro vazado ou laminado, em chapas, folhas ou perfis, mesmo com camada absorvente, refletora ou não, mas não trabalhado de outro modo.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7004</codigo>
        <descricao>Vidro estirado ou soprado, em folhas, mesmo com camada absorvente, refletora ou não, mas não trabalhado de outro modo.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7005</codigo>
        <descricao>Vidro flotado e vidro desbastado ou polido numa ou em ambas as faces,em chapas ou em folhas, mesmo com camada absorvente, refletora ou não, mas não trabalhado de outro modo.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7007</codigo>
        <descricao>Vidros de segurança consistindo em vidros temperados ou formados por folhas contracoladas.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7009</codigo>
        <descricao>Espelhos de vidro, mesmo emoldurados, incluindo os espelhos retrovisores.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7010</codigo>
        <descricao>Garrafões, garrafas, frascos, boiões, vasos, embalagens tubulares, ampolas e outros recipientes de vidro próprios para transporte ou embalagem; boiões de vidro para conservas; rolhas, tampas e outros dispositivos de uso semelhante, de vidro.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7011</codigo>
        <descricao>Ampolas e invólucros, mesmo tubulares, abertos, e suas partes, de vidro, sem guarnições, para lâmpadas elétricas, tubos catódicos ou semelhantes.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7013</codigo>
        <descricao>Objetos de vidro para serviço de mesa, cozinha, toucador, escritório,ornamentação de interiores ou usos semelhantes (exceto os das posições 70.10 ou 70.18).</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7015</codigo>
        <descricao>Vidros de relojoaria e vidros semelhantes, vidros para lentes, mesmo corretivas, curvos ou arqueados, ocos ou semelhantes, não trabalhados opticamente; esferas ocas e segmentos de esferas, de vidro, para fabricação desses vidros.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7016</codigo>
        <descricao>Blocos, placas, tijolos, ladrilhos, telhas e outros artefatos, de vidro prensado ou moldado, mesmo armado, para construção; cubos, pastilhas e outros artigos semelhantes, de vidro, mesmo com suporte, para mosaicos ou decorações semelhantes; vitrais de v</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7017</codigo>
        <descricao>Artefatos de vidro para laboratório, higiene e farmácia, mesmo graduados ou calibrados.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7018</codigo>
        <descricao>Contas, imitações de pérolas naturais ou cultivadas, imitações de pedras preciosas ou semipreciosas e artefatos semelhantes, de vidro e suas obras, exceto bijuterias; olhos de vidro, exceto de prótese; estatuetas e outros objetos de ornamentação, de vid</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7019</codigo>
        <descricao>Fibras de vidro (incluindo a lã de vidro) e suas obras (por exemplo, fios, tecidos).</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>71</codigo>
        <descricao>Pérolas naturais ou cultivadas, pedras preciosas ou semipreciosas e semelhantes, metais preciosos, metais folheados ou chapeados de metais preciosos (plaquê), e suas obras; bijuterias; moedas</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7101</codigo>
        <descricao>Pérolas naturais ou cultivadas, mesmo trabalhadas ou combinadas, mas não enfiadas, nem montadas, nem engastadas; pérolas naturais ou cultivadas, enfiadas temporariamente para facilidade de transporte.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7102</codigo>
        <descricao>Diamantes, mesmo trabalhados, mas não montados nem engastados.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7103</codigo>
        <descricao>Pedras preciosas (exceto diamantes) ou semipreciosas, mesmo trabalhadas ou combinadas, mas não enfiadas, nem montadas, nem engastadas; pedras preciosas (exceto diamantes) ou semipreciosas, não combinadas, enfiadas temporariamente para facilidade de tran</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7104</codigo>
        <descricao>Pedras sintéticas ou reconstituídas, mesmo trabalhadas ou combinadas,mas não enfiadas, nem montadas, nem engastadas; pedras sintéticas ou reconstituídas, não combinadas, enfiadas temporariamente para facilidade de transporte.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7105</codigo>
        <descricao>Pó de diamantes, de pedras preciosas ou semipreciosas ou de pedras sintéticas.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7106</codigo>
        <descricao>Prata (incluindo a prata dourada ou platinada), em formas brutas ou semimanufaturadas, ou em pó.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7108</codigo>
        <descricao>Ouro (incluindo o ouro platinado), em formas brutas ou semimanufaturadas, ou em pó.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7110</codigo>
        <descricao>Platina, em formas brutas ou semimanufaturadas, ou em pó.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7112</codigo>
        <descricao>Desperdícios e resíduos de metais preciosos ou de metais folheados ouchapeados de metais preciosos (plaquê); outros desperdícios e resíduos que contenham metais preciosos ou compostos de metais preciosos, do tipo dos utilizados principalmente para a rec</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7113</codigo>
        <descricao>Artefatos de joalheria e suas partes, de metais preciosos ou de metais folheados ou chapeados de metais preciosos (plaquê).</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7114</codigo>
        <descricao>Artefatos de ourivesaria e suas partes, de metais preciosos ou de metais folheados ou chapeados de metais preciosos (plaquê).</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7115</codigo>
        <descricao>Outras obras de metais preciosos ou de metais folheados ou chapeados de metais preciosos (plaquê).</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7116</codigo>
        <descricao>Obras de pérolas naturais ou cultivadas, de pedras preciosas ou semipreciosas ou de pedras sintéticas ou reconstituídas.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7117</codigo>
        <descricao>Bijuterias.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7118</codigo>
        <descricao>Moedas.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>72</codigo>
        <descricao>Ferro fundido, ferro e aço</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7201</codigo>
        <descricao>Ferro fundido bruto e ferro spiegel (especular), em lingotes, linguados ou outras formas primárias.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7202</codigo>
        <descricao>Ferro-ligas.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7203</codigo>
        <descricao>Produtos ferrosos obtidos por redução direta dos minérios de ferro e outros produtos ferrosos esponjosos, em pedaços, esferas ou formas semelhantes; ferro de pureza mínima, em peso, de 99,94 %, em pedaços, esferas ou formas semelhantes.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7204</codigo>
        <descricao>Desperdícios e resíduos de ferro fundido, ferro ou aço; desperdícios de ferro ou aço, em lingotes.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7205</codigo>
        <descricao>GRANALHAS E PóS  DE FERRO FUNDIDO BRUTO, DE FERRO SPIEGEL (ESPECULAR),DE FERRO OU AçO.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7206</codigo>
        <descricao>Ferro e aço não ligado, em lingotes ou outras formas primárias, exceto o ferro da posição 72.03.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7207</codigo>
        <descricao>Produtos semimanufaturados de ferro ou aço não ligado.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7208</codigo>
        <descricao>Produtos laminados planos, de ferro ou aço não ligado, de largura igual ou superior a 600 mm, laminados a quente, não folheados ou chapeados, nem revestidos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7209</codigo>
        <descricao>Produtos laminados planos, de ferro ou aço não ligado, de largura igual ou superior a 600 mm, laminados a frio, não folheados ou chapeados,nem revestidos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7210</codigo>
        <descricao>Produtos laminados planos, de ferro ou aço não ligado, de largura igual ou superior a 600 mm, folheados ou chapeados, ou revestidos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7211</codigo>
        <descricao>Produtos laminados planos, de ferro ou aço não ligado, de largura inferior a 600 mm, não folheados ou chapeados, nem revestidos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7212</codigo>
        <descricao>Produtos laminados planos, de ferro ou aço não ligado, de largura inferior a 600 mm, folheados ou chapeados, ou revestidos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7213</codigo>
        <descricao>Fio-máquina de ferro ou aço não ligado.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7214</codigo>
        <descricao>Barras de ferro ou aço não ligado, simplesmente forjadas, laminadas, estiradas ou extrudadas, a quente, incluindo as que tenham sido submetidas a torção após laminagem.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7215</codigo>
        <descricao>Outras barras de ferro ou aço não ligado.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7216</codigo>
        <descricao>Perfis de ferro ou aço não ligado.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7217</codigo>
        <descricao>Fios de ferro ou aço não ligado.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7218</codigo>
        <descricao>Aço inoxidável em lingotes ou outras formas primárias; produtos semimanufaturados de aço inoxidável.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7219</codigo>
        <descricao>Produtos laminados planos de aço inoxidável, de largura igual ou superior a 600 mm.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7220</codigo>
        <descricao>Produtos laminados planos de aço inoxidável, de largura inferior a 600 mm.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7222</codigo>
        <descricao>Barras e perfis, de aço inoxidável.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7224</codigo>
        <descricao>Outras ligas de aço, em lingotes ou outras formas primárias; produtossemimanufaturados, de outras ligas de aço.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7225</codigo>
        <descricao>Produtos laminados planos, de outras ligas de aço, de largura igual ou superior a 600 mm.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7226</codigo>
        <descricao>Produtos laminados planos, de outras ligas de aço, de largura inferior a 600 mm.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7227</codigo>
        <descricao>Fio-máquina de outras ligas de aço.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7228</codigo>
        <descricao>Barras e perfis, de outras ligas de aço; barras ocas para perfuração,de ligas de aço ou de aço não ligado.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7229</codigo>
        <descricao>Fios de outras ligas de aço.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>73</codigo>
        <descricao>Obras de ferro fundido, ferro ou aço</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7301</codigo>
        <descricao>Estacas-pranchas de ferro ou aço, mesmo perfuradas ou feitas com elementos montados; perfis obtidos por soldadura, de ferro ou aço.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7302</codigo>
        <descricao>Elementos de vias férreas, de ferro fundido, ferro ou aço: trilhos, contratrilhos e cremalheiras, agulhas, cróssimas, alavancas para comando de agulhas e outros elementos de cruzamentos e desvios, dormentes, talas de junção, coxins de trilho, cantoneira</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7304</codigo>
        <descricao>Tubos e perfis ocos, sem costura, de ferro ou aço.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7305</codigo>
        <descricao>Outros tubos (por exemplo, soldados ou rebitados), de seção circular,de diâmetro exterior superior a 406,4 mm, de ferro ou aço.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7306</codigo>
        <descricao>Outros tubos e perfis ocos (por exemplo, soldados, rebitados, agrafados ou com os bordos simplesmente aproximados), de ferro ou aço.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7307</codigo>
        <descricao>Acessórios para tubos (por exemplo, uniões, cotovelos, luvas), de ferro fundido, ferro ou aço.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7308</codigo>
        <descricao>Construções e suas partes (por exemplo, pontes e elementos de pontes,comportas, torres, pórticos, pilares, colunas, armações, estruturas para telhados, portas e janelas, e seus caixilhos, alizares e soleiras,portas de correr, balaustradas), de ferro fun</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7310</codigo>
        <descricao>Reservatórios, barris, tambores, latas, caixas e recipientes semelhantes para quaisquer matérias (exceto gases comprimidos ou liquefeitos),de ferro fundido, ferro ou aço, de capacidade não superior a 300 l, sem dispositivos mecânicos ou térmicos, mesmo</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7312</codigo>
        <descricao>Cordas, cabos, tranças, lingas e artefatos semelhantes, de ferro ou aço, não isolados para usos elétricos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7314</codigo>
        <descricao>Telas metálicas (incluindo as telas contínuas ou sem fim), grades e redes, de fios de ferro ou aço; chapas e tiras, distendidas, de ferro ou aço.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7315</codigo>
        <descricao>Correntes, cadeias, e suas partes, de ferro fundido, ferro ou aço.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7318</codigo>
        <descricao>Parafusos, pinos ou pernos, roscados, porcas, tira-fundos, ganchos roscados, rebites, chavetas, cavilhas, contrapinos ou troços, arruelas (incluindo as de pressão) e artefatos semelhantes, de ferro fundido, ferro ou aço.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7319</codigo>
        <descricao>Agulhas de costura, agulhas de tricô, agulhas-passadoras, agulhas de crochê, furadores para bordar e artefatos semelhantes, para uso manual, de ferro ou aço; alfinetes de segurança e outros alfinetes, de ferroou aço, não especificados nem compreendidos</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7320</codigo>
        <descricao>Molas e folhas de molas, de ferro ou aço.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7321</codigo>
        <descricao>Aquecedores de ambiente, caldeiras de fornalha, fogões de cozinha (incluindo os que possam ser utilizados acessoriamente no aquecimento central), churrasqueiras (grelhadores), braseiras, fogareiros a gás, aquecedores de pratos, e aparelhos não elétricos</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7322</codigo>
        <descricao>Radiadores para aquecimento central, não elétricos, e suas partes, deferro fundido, ferro ou aço; geradores e distribuidores de ar quente (incluindo os distribuidores que possam também funcionar como distribuidores de ar frio ou condicionado), não elétr</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7323</codigo>
        <descricao>Artefatos de uso doméstico, e suas partes, de ferro fundido, ferro ouaço; palha de ferro ou aço; esponjas, esfregões, luvas e artefatos semelhantes para limpeza, polimento ou usos semelhantes, de ferro ou aço.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7324</codigo>
        <descricao>Artefatos de higiene ou de toucador, e suas partes, de ferro fundido,ferro ou aço.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7325</codigo>
        <descricao>Outras obras moldadas, de ferro fundido, ferro ou aço.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7326</codigo>
        <descricao>Outras obras de ferro ou aço.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>74</codigo>
        <descricao>Cobre e suas obras</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7403</codigo>
        <descricao>Cobre refinado e ligas de cobre em formas brutas.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7406</codigo>
        <descricao>Pós e escamas, de cobre.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7407</codigo>
        <descricao>Barras e perfis, de cobre.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7408</codigo>
        <descricao>Fios de cobre.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7409</codigo>
        <descricao>Chapas e tiras de cobre, de espessura superior a 0,15 mm.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7410</codigo>
        <descricao>Folhas e tiras, delgadas, de cobre (mesmo impressas ou com suporte depapel, cartão, plástico ou semelhantes), de espessura não superior a 0,15 mm (excluindo o suporte).</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7411</codigo>
        <descricao>Tubos de cobre.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7412</codigo>
        <descricao>Acessórios para tubos (por exemplo, uniões, cotovelos, luvas), de cobre.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7415</codigo>
        <descricao>Tachas, pregos, percevejos, escápulas e artefatos semelhantes, de cobre ou de ferro ou aço com cabeça de cobre; parafusos, pinos ou pernos,roscados, porcas, ganchos roscados, rebites, chavetas, cavilhas, contrapinos ou troços, arruelas (incluindo as de</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7418</codigo>
        <descricao>Artefatos de uso doméstico, de higiene ou de toucador, e suas partes,de cobre; esponjas, esfregões, luvas e artefatos semelhantes, para limpeza, polimento ou usos semelhantes, de cobre.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7419</codigo>
        <descricao>Outras obras de cobre.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>75</codigo>
        <descricao>Níquel e suas obras</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7501</codigo>
        <descricao>Mates de níquel, sinters de óxidos de níquel e outros produtos intermediários da metalurgia do níquel.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7502</codigo>
        <descricao>Níquel em formas brutas.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7505</codigo>
        <descricao>Barras, perfis e fios, de níquel.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7506</codigo>
        <descricao>Chapas, tiras e folhas, de níquel.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7507</codigo>
        <descricao>Tubos e seus acessórios (por exemplo, uniões, cotovelos, luvas), de níquel.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7508</codigo>
        <descricao>Outras obras de níquel.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>76</codigo>
        <descricao>Alumínio e suas obras</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7601</codigo>
        <descricao>Alumínio em formas brutas.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7603</codigo>
        <descricao>Pós e escamas, de alumínio.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7604</codigo>
        <descricao>Barras e perfis, de alumínio.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7605</codigo>
        <descricao>Fios de alumínio.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7606</codigo>
        <descricao>Chapas e tiras, de alumínio, de espessura superior a 0,2 mm.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7607</codigo>
        <descricao>Folhas e tiras, delgadas, de alumínio (mesmo impressas ou com suportede papel, cartão, plásticos ou semelhantes), de espessura não superior a 0,2 mm (excluindo o suporte).</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7608</codigo>
        <descricao>Tubos de alumínio.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7610</codigo>
        <descricao>Construções e suas partes (por exemplo, pontes e elementos de pontes,torres, pórticos ou pilones, pilares, colunas, armações, estruturas para telhados, portas e janelas, e seus caixilhos, alizares e soleiras,balaustradas), de alumínio, exceto as constru</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7612</codigo>
        <descricao>Reservatórios, barris, tambores, latas, caixas e recipientes semelhantes (incluindo os recipientes tubulares, rígidos ou flexíveis) para quaisquer matérias (exceto gases comprimidos ou liquefeitos), de alumínio, de capacidade não superior a 300 l, sem d</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7614</codigo>
        <descricao>Cordas, cabos, tranças e semelhantes, de alumínio, não isolados para usos elétricos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7615</codigo>
        <descricao>Artefatos de uso doméstico, de higiene ou de toucador, e suas partes,de alumínio; esponjas, esfregões, luvas e artefatos semelhantes, paralimpeza, polimento ou usos semelhantes, de alumínio.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7616</codigo>
        <descricao>Outras obras de alumínio.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>78</codigo>
        <descricao>Chumbo e suas obras</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7801</codigo>
        <descricao>Chumbo em formas brutas.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7804</codigo>
        <descricao>Chapas, folhas e tiras, de chumbo; pós e escamas, de chumbo.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>79</codigo>
        <descricao>Zinco e suas obras</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7901</codigo>
        <descricao>Zinco em formas brutas.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>7903</codigo>
        <descricao>Poeiras, pós e escamas, de zinco.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>80</codigo>
        <descricao>Estanho e suas obras</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8001</codigo>
        <descricao>Estanho em formas brutas.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>81</codigo>
        <descricao>Outros metais comuns; ceramais (cermets); obras dessas matérias</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8101</codigo>
        <descricao>Tungstênio (volfrâmio) e suas obras, incluindo os desperdícios e resíduos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8102</codigo>
        <descricao>Molibdênio e suas obras, incluindo os desperdícios e resíduos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8103</codigo>
        <descricao>Tântalo e suas obras, incluindo os desperdícios e resíduos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8104</codigo>
        <descricao>Magnésio e suas obras, incluindo os desperdícios e resíduos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8105</codigo>
        <descricao>Mates de cobalto e outros produtos intermediários da metalurgia do cobalto; cobalto e suas obras, incluindo os desperdícios e resíduos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8107</codigo>
        <descricao>Cádmio e suas obras, incluindo os desperdícios e resíduos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8108</codigo>
        <descricao>Titânio e suas obras, incluindo os desperdícios e resíduos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8109</codigo>
        <descricao>Zircônio e suas obras, incluindo os desperdícios e resíduos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8110</codigo>
        <descricao>Antimônio e suas obras, incluindo os desperdícios e resíduos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8112</codigo>
        <descricao>Berílio, cromo, germânio, vanádio, gálio, háfnio (céltio), índio, nióbio (colômbio), rênio e tálio, e suas obras, incluindo os desperdíciose resíduos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>82</codigo>
        <descricao>Ferramentas, artefatos de cutelaria e talheres, e suas partes, de metais comuns</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8201</codigo>
        <descricao>Pás, alviões, picaretas, enxadas, sachos, forcados, forquilhas, ancinhos e raspadeiras; machados, podões e ferramentas semelhantes com gume; tesouras de podar de todos os tipos; foices e foicinhas, facas para feno ou para palha, tesouras para sebes, cun</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8202</codigo>
        <descricao>Serras manuais; folhas de serras de todos os tipos (incluindo as fresas-serras e as folhas não dentadas para serrar).</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8203</codigo>
        <descricao>Limas, grosas, alicates (mesmo cortantes), tenazes, pinças, cisalhas para metais, corta-tubos, corta-pinos, saca-bocados e ferramentas semelhantes, manuais.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8204</codigo>
        <descricao>Chaves de porcas, manuais (incluindo as chaves dinamométricas); chaves de caixa intercambiáveis, mesmo com cabos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8205</codigo>
        <descricao>Ferramentas manuais (incluindo os corta-vidros (diamantes de vidraceiro)) não especificadas nem compreendidas noutras posições; lâmpadas oulamparinas, de soldar (maçaricos) e semelhantes; tornos de apertar, sargentos e semelhantes, exceto os acessórios</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8207</codigo>
        <descricao>Ferramentas intercambiáveis para ferramentas manuais, mesmo mecânicas, ou para máquinas-ferramentas (por exemplo, de embutir, estampar, puncionar, roscar, furar, mandrilar, brochar, fresar, tornear, aparafusar), incluindo as fieiras de estiramento ou de</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8208</codigo>
        <descricao>Facas e lâminas cortantes, para máquinas ou para aparelhos mecânicos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8211</codigo>
        <descricao>Facas (exceto as da posição 82.08) de lâmina cortante ou serrilhada, incluindo as podadeiras de lâmina móvel, e suas lâminas.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8212</codigo>
        <descricao>Navalhas e aparelhos, de barbear, e suas lâminas (incluindo os esboços em tiras).</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8214</codigo>
        <descricao>Outros artigos de cutelaria (por exemplo, máquinas de cortar o cabeloou tosquiar, fendeleiras, cutelos, incluindo os de açougue e de cozinha, e espátulas); utensílios e sortidos de utensílios de manicuros ou de pedicuros (incluindo as limas para unhas).</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8215</codigo>
        <descricao>Colheres, garfos, conchas, escumadeiras, pás para tortas, facas especiais para peixe ou para manteiga, pinças para açúcar e artefatos semelhantes.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>83</codigo>
        <descricao>Obras diversas de metais comuns</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8301</codigo>
        <descricao>Cadeados, fechaduras e ferrolhos (de chave, de segredo ou elétricos),de metais comuns; fechos e armações com fecho, com fechadura, de metais comuns; chaves para estes artigos, de metais comuns.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8302</codigo>
        <descricao>Guarnições, ferragens e artigos semelhantes, de metais comuns, para móveis, portas, escadas, janelas, persianas, carroçarias, artigos de seleiro, malas, cofres, caixas de segurança e outras obras semelhantes; pateras, porta-chapéus, cabides e artigos se</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8305</codigo>
        <descricao>Ferragens para encadernação de folhas móveis ou para classificadores,molas para papéis, cantos para cartas, clipes, indicadores para fichas ou cavaleiros e objetos semelhantes de escritório, de metais comuns;grampos apresentados em barretas (por exemplo</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8306</codigo>
        <descricao>Sinos, campainhas, gongos e artefatos semelhantes, não elétricos, de metais comuns; estatuetas e outros objetos de ornamentação, de metais comuns; molduras para fotografias, gravuras ou semelhantes, de metais comuns; espelhos de metais comuns.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8307</codigo>
        <descricao>Tubos flexíveis de metais comuns, mesmo com acessórios.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8308</codigo>
        <descricao>Fechos, armações com fecho, fivelas, fivelas-fecho, grampos, colchetes, ilhoses e artefatos semelhantes, de metais comuns, para vestuário, calçados, toldos, bolsas, artigos de viagem e para quaisquer outras confecções ou equipamentos; rebites tubulares</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8309</codigo>
        <descricao>Rolhas, tampas e cápsulas para garrafas (incluindo as cápsulas de coroa, as rolhas e cápsulas, de rosca, e as rolhas vertedoras), batoques ou tampões roscados, protetores de batoques ou de tampões, selos de garantia e outros acessórios para embalagem, d</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8311</codigo>
        <descricao>Fios, varetas, tubos, chapas, eletrodos e artefatos semelhantes, de metais comuns ou de carbonetos metálicos, revestidos interior ou exteriormente de decapantes ou de fundentes, para soldadura ou depósito de metal ou de carbonetos metálicos; fios e vare</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>84</codigo>
        <descricao>Reatores nucleares, caldeiras, máquinas, aparelhos e instrumentos mecânicos, e suas partes</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8401</codigo>
        <descricao>Reatores nucleares; elementos combustíveis (cartuchos) não irradiados, para reatores nucleares; máquinas e aparelhos para a separação de isótopos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8402</codigo>
        <descricao>Caldeiras de vapor (geradores de vapor), excluindo as caldeiras para aquecimento central concebidas para produção de água quente e vapor debaixa pressão; caldeiras denominadas "de água superaquecida".</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8403</codigo>
        <descricao>Caldeiras para aquecimento central, exceto as da posição 84.02.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8404</codigo>
        <descricao>Aparelhos auxiliares para caldeiras das posições 84.02 ou 84.03 (por exemplo, economizadores, superaquecedores, aparelhos de limpeza de tubos ou de recuperação de gás); condensadores para máquinas a vapor.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8405</codigo>
        <descricao>Geradores de gás de ar (gás pobre) ou de gás de água, com ou sem depuradores; geradores de acetileno e geradores semelhantes de gás, operados a água, com ou sem depuradores.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8406</codigo>
        <descricao>Turbinas a vapor.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8407</codigo>
        <descricao>Motores de pistão, alternativo ou rotativo, de ignição por centelha (motores de explosão).</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8408</codigo>
        <descricao>Motores de pistão, de ignição por compressão (motores diesel ou semidiesel).</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8409</codigo>
        <descricao>Partes reconhecíveis como exclusiva ou principalmente destinadas aos motores das posições 84.07 ou 84.08.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8410</codigo>
        <descricao>Turbinas hidráulicas, rodas hidráulicas, e seus reguladores.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8411</codigo>
        <descricao>Turborreatores, turbopropulsores e outras turbinas a gás.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8412</codigo>
        <descricao>Outros motores e máquinas motrizes.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8413</codigo>
        <descricao>Bombas para líquidos, mesmo com dispositivo medidor; elevadores de líquidos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8414</codigo>
        <descricao>Bombas de ar ou de vácuo, compressores de ar ou de outros gases e ventiladores; coifas aspirantes para extração ou reciclagem, com ventilador incorporado, mesmo filtrantes.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8415</codigo>
        <descricao>Máquinas e aparelhos de ar-condicionado que contenham um ventilador motorizado e dispositivos próprios para modificar a temperatura e a umidade, incluindo as máquinas e aparelhos em que a umidade não seja regulável separadamente.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8416</codigo>
        <descricao>Queimadores para alimentação de fornalhas de combustíveis líquidos, combustíveis sólidos pulverizados ou de gás; fornalhas automáticas, incluindo as antefornalhas, grelhas mecânicas, descarregadores mecânicos de cinzas e dispositivos semelhantes.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8417</codigo>
        <descricao>Fornos industriais ou de laboratório, incluindo os incineradores, nãoelétricos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8418</codigo>
        <descricao>Refrigeradores, congeladores (freezers) e outros materiais, máquinas e aparelhos para a produção de frio, com equipamento elétrico ou outro; bombas de calor, excluindo as máquinas e aparelhos de ar-condicionado da posição 84.15.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8419</codigo>
        <descricao>Aparelhos e dispositivos, mesmo aquecidos eletricamente (exceto os fornos e outros aparelhos da posição 85.14), para tratamento de matériaspor meio de operações que impliquem mudança de temperatura, tais comoaquecimento, cozimento, torrefação, destilaçã</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8420</codigo>
        <descricao>Calandras e laminadores, exceto os destinados ao tratamento de metaisou vidro, e seus cilindros.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8421</codigo>
        <descricao>Centrifugadores, incluindo os secadores centrífugos; aparelhos para filtrar ou depurar líquidos ou gases.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8422</codigo>
        <descricao>Máquinas de lavar louça; máquinas e aparelhos para limpar ou secar garrafas ou outros recipientes; máquinas e aparelhos para encher, fechar, arrolhar ou rotular garrafas, caixas, latas, sacos ou outros recipientes; máquinas e aparelhos para capsular gar</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8423</codigo>
        <descricao>Aparelhos e instrumentos de pesagem, incluindo as básculas e balançaspara verificar peças usinadas, excluindo as balanças sensíveis a pesos não superiores a 5 cg; pesos para quaisquer balanças.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8424</codigo>
        <descricao>Aparelhos mecânicos (mesmo manuais) para projetar, dispersar ou pulverizar líquidos ou pós; extintores, mesmo carregados; pistolas aerográficas e aparelhos semelhantes; máquinas e aparelhos de jato de areia, de jato de vapor e aparelhos de jato semelhan</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8425</codigo>
        <descricao>Talhas, cadernais e moitões; guinchos e cabrestantes; macacos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8426</codigo>
        <descricao>Cábreas; guindastes, incluindo os de cabo; pontes rolantes, pórticos de descarga ou de movimentação, pontes-guindastes, carros-pórticos e carros-guindastes.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8427</codigo>
        <descricao>Empilhadeiras; outros veículos para movimentação de carga e semelhantes, equipados com dispositivos de elevação.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8428</codigo>
        <descricao>Outras máquinas e aparelhos de elevação, de carga, de descarga ou de movimentação (por exemplo, elevadores, escadas rolantes, transportadores, teleféricos).</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8429</codigo>
        <descricao>Bulldozers, angledozers, niveladores, raspo-transportadores (scrapers), pás mecânicas, escavadores, carregadoras e pás carregadoras, compactadores e rolos ou cilindros compressores, autopropulsados.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8430</codigo>
        <descricao>Outras máquinas e aparelhos de terraplenagem, nivelamento, raspagem, escavação, compactação, extração ou perfuração da terra, de minerais ou minérios; bate-estacas e arranca-estacas; limpa-neves.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8431</codigo>
        <descricao>Partes reconhecíveis como exclusiva ou principalmente destinadas às máquinas e aparelhos das posições 84.25 a 84.30.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8432</codigo>
        <descricao>Máquinas e aparelhos de uso agrícola, hortícola ou florestal, para preparação ou trabalho do solo ou para cultura; rolos para gramados ou para campos de esporte.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8433</codigo>
        <descricao>Máquinas e aparelhos para colheita ou debulha de produtos agrícolas, incluindo as enfardadeiras de palha ou forragem; cortadores de grama eceifeiras; máquinas para limpar ou selecionar ovos, frutas ou outros produtos agrícolas, exceto as da posição 84.3</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8434</codigo>
        <descricao>Máquinas de ordenhar e máquinas e aparelhos para a indústria de lacticínios.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8435</codigo>
        <descricao>Prensas, esmagadores e máquinas e aparelhos semelhantes, para fabricação de vinho, sidra, sucos (sumos) de frutas ou bebidas semelhantes.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8436</codigo>
        <descricao>Outras máquinas e aparelhos para agricultura, horticultura, silvicultura, avicultura ou apicultura, incluindo os germinadores equipados comdispositivos mecânicos ou térmicos e as chocadeiras e criadeiras paraavicultura.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8437</codigo>
        <descricao>Máquinas para limpeza, seleção ou peneiração de grãos ou de produtos hortícolas secos; máquinas e aparelhos para a indústria de moagem ou tratamento de cereais ou de produtos hortícolas secos, exceto dos tiposutilizados em fazendas.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8438</codigo>
        <descricao>Máquinas e aparelhos não especificados nem compreendidos noutras posições do presente Capítulo, para preparação ou fabricação industrial dealimentos ou de bebidas, exceto as máquinas e aparelhos para extraçãoou preparação de óleos ou gorduras vegetais f</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8439</codigo>
        <descricao>Máquinas e aparelhos para fabricação de pasta de matérias fibrosas celulósicas ou para fabricação ou acabamento de papel ou cartão.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8440</codigo>
        <descricao>Máquinas e aparelhos para brochura ou encadernação, incluindo as máquinas de costurar cadernos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8441</codigo>
        <descricao>Outras máquinas e aparelhos para o trabalho de pasta de papel, papel ou cartão, incluindo as cortadeiras de todos os tipos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8442</codigo>
        <descricao>Máquinas, aparelhos e equipamentos (exceto as máquinas-ferramentas das posições 84.56 a 84.65), para preparação ou fabricação de clichês, blocos, cilindros ou outros elementos de impressão; clichês, blocos, cilindros e outros elementos de impressão; ped</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8443</codigo>
        <descricao>Máquinas e aparelhos de impressão por meio de blocos, cilindros e outros elementos de impressão da posição 84.42; outras impressoras, aparelhos de copiar e aparelhos de telecopiar (fax), mesmo combinados entresi; partes e acessórios.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8445</codigo>
        <descricao>Máquinas para preparação de matérias têxteis; máquinas para fiação, dobragem ou torção, de matérias têxteis e outras máquinas e aparelhos para fabricação de fios têxteis; máquinas de bobinar (incluindo as bobinadeiras de trama) ou de dobar matérias têxt</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8446</codigo>
        <descricao>Teares para tecidos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8447</codigo>
        <descricao>Teares para fabricar malhas, máquinas de costura por entrelaçamento (couture-tricotage), máquinas para fabricar guipuras, tules, rendas, bordados, passamanarias, galões ou redes e máquinas para inserir tufos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8448</codigo>
        <descricao>Máquinas e aparelhos auxiliares para as máquinas das posições 84.44, 84.45, 84.46 ou 84.47 (por exemplo, ratieras, mecanismos Jacquard, quebra-urdiduras e quebra-tramas, mecanismos troca-lançadeiras); partes eacessórios reconhecíveis como exclusiva ou p</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8450</codigo>
        <descricao>Máquinas de lavar roupa, mesmo com dispositivos de secagem.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8451</codigo>
        <descricao>Máquinas e aparelhos (exceto as máquinas da posição 84.50) para lavar, limpar, espremer, secar, passar, prensar (incluindo as prensas fixadoras), branquear, tingir, para apresto e acabamento, para revestir ou impregnar fios, tecidos ou obras de matérias</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8452</codigo>
        <descricao>Máquinas de costura, exceto as de costurar cadernos da posição 84.40;móveis, bases e tampas, próprios para máquinas de costura; agulhas para máquinas de costura.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8453</codigo>
        <descricao>Máquinas e aparelhos para preparar, curtir ou trabalhar couros ou peles, ou para fabricar ou consertar calçados e outras obras de couro ou de pele, exceto máquinas de costura.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8454</codigo>
        <descricao>Conversores, cadinhos ou colheres de fundição, lingoteiras e máquinasde vazar (moldar), para metalurgia, aciaria ou fundição.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8455</codigo>
        <descricao>Laminadores de metais e seus cilindros.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8456</codigo>
        <descricao>Máquinas-ferramentas que trabalhem por eliminação de qualquer matéria, que operem por laser ou por outro feixe de luz ou de fótons, por ultrassom, por eletroerosão, por processos eletroquímicos, por feixes de elétrons, por feixes iônicos ou por jato de</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8457</codigo>
        <descricao>Centros de usinagem, máquinas de sistema monostático (single station)e máquinas de estações múltiplas, para trabalhar metais.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8458</codigo>
        <descricao>Tornos (incluindo os centros de torneamento) para metais.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8459</codigo>
        <descricao>Máquinas-ferramentas (incluindo as unidades com cabeça deslizante) para furar, mandrilar, fresar, roscar interior ou exteriormente metais, por eliminação de matéria, exceto os tornos (incluindo os centros de torneamento) da posição 84.58.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8460</codigo>
        <descricao>Máquinas-ferramentas para rebarbar, afiar, amolar, retificar, brunir,polir ou realizar outras operações de acabamento em metais ou ceramais (cermets) por meio de mós, de abrasivos ou de produtos polidores, exceto as máquinas de cortar ou acabar engrenag</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8461</codigo>
        <descricao>Máquinas-ferramentas para aplainar, plainas-limadoras, máquinas-ferramentas para escatelar, brochar, cortar ou acabar engrenagens, serrar, seccionar e outras máquinas-ferramentas que trabalhem por eliminação de metal ou de ceramais (cermets), não especi</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8462</codigo>
        <descricao>Máquinas-ferramentas (incluindo as prensas) para forjar ou estampar, martelos, martelos-pilões e martinetes, para trabalhar metais; máquinas-ferramentas (incluindo as prensas) para enrolar, arquear, dobrar, endireitar, aplanar, cisalhar, puncionar ou ch</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8463</codigo>
        <descricao>Outras máquinas-ferramentas para trabalhar metais ou ceramais (cermets), que trabalhem sem eliminação de matéria.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8464</codigo>
        <descricao>Máquinas-ferramentas para trabalhar pedra, produtos cerâmicos, concreto, fibrocimento ou matérias minerais semelhantes, ou para o trabalho a frio do vidro.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8465</codigo>
        <descricao>Máquinas-ferramentas (incluindo as máquinas para pregar, grampear, colar ou reunir por qualquer outro modo) para trabalhar madeira, cortiça, osso, borracha endurecida, plásticos duros ou matérias duras semelhantes.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8466</codigo>
        <descricao>Partes e acessórios reconhecíveis como exclusiva ou principalmente destinados às máquinas das posições 84.56 a 84.65, incluindo os porta-peças e porta-ferramentas, as fieiras de abertura automática, os dispositivos divisores e outros dispositivos especi</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8467</codigo>
        <descricao>Ferramentas pneumáticas, hidráulicas ou com motor (elétrico ou não elétrico) incorporado, de uso manual.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8468</codigo>
        <descricao>Máquinas e aparelhos para soldar, mesmo de corte, exceto os da posição 85.15; máquinas e aparelhos a gás, para têmpera superficial.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8470</codigo>
        <descricao>Máquinas de calcular e máquinas de bolso que permitam gravar, reproduzir e visualizar informações, com função de cálculo incorporada; máquinas de contabilidade, máquinas de franquear, de emitir bilhetes e máquinas semelhantes, com dispositivo de cálculo</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8471</codigo>
        <descricao>Máquinas automáticas para processamento de dados e suas unidades; leitores magnéticos ou ópticos, máquinas para registrar dados em suporte sob forma codificada, e máquinas para processamento desses dados, não especificadas nem compreendidas noutras posi</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8472</codigo>
        <descricao>Outras máquinas e aparelhos de escritório (por exemplo, duplicadores hectográficos ou a estêncil, máquinas para imprimir endereços, distribuidores automáticos de papéis-moeda, máquinas para selecionar, contar ou empacotar moedas, máquinas para apontar l</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8473</codigo>
        <descricao>Partes e acessórios (exceto estojos, capas e semelhantes) reconhecíveis como exclusiva ou principalmente destinados às máquinas ou aparelhos das posições 84.69 a 84.72.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8474</codigo>
        <descricao>Máquinas e aparelhos para selecionar, peneirar, separar, lavar, esmagar, moer, misturar ou amassar terras, pedras, minérios ou outras substâncias minerais sólidas (incluindo os pós e pastas); máquinas para aglomerar ou moldar combustíveis minerais sólid</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8475</codigo>
        <descricao>Máquinas para montagem de lâmpadas, tubos ou válvulas, elétricos ou eletrônicos, ou de lâmpadas de luz relâmpago (flash), que tenham invólucro de vidro; máquinas para fabricação ou trabalho a quente do vidro ou das suas obras.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8476</codigo>
        <descricao>Máquinas automáticas de venda de produtos (por exemplo, selos, cigarros, alimentos ou bebidas), incluindo as máquinas de trocar dinheiro.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8477</codigo>
        <descricao>Máquinas e aparelhos para trabalhar borracha ou plásticos ou para fabricação de produtos dessas matérias, não especificados nem compreendidos noutras posições deste Capítulo.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8478</codigo>
        <descricao>Máquinas e aparelhos para preparar ou transformar tabaco, não especificados nem compreendidos noutras posições deste Capítulo.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8479</codigo>
        <descricao>Máquinas e aparelhos mecânicos com função própria, não especificados nem compreendidos noutras posições deste Capítulo.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8480</codigo>
        <descricao>Caixas de fundição; placas de fundo para moldes; modelos para moldes;moldes para metais (exceto lingoteiras), carbonetos metálicos, vidro,matérias minerais, borracha ou plásticos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8481</codigo>
        <descricao>Torneiras, válvulas (incluindo as redutoras de pressão e as termostáticas) e dispositivos semelhantes, para canalizações, caldeiras, reservatórios, cubas e outros recipientes.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8482</codigo>
        <descricao>Rolamentos de esferas, de roletes ou de agulhas.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8483</codigo>
        <descricao>Árvores de transmissão (incluindo as árvores de cames e virabrequins)e manivelas; mancais (chumaceiras) e "bronzes"; engrenagens e rodas de fricção; eixos de esferas ou de roletes; redutores, multiplicadores,caixas de transmissão e variadores de velocid</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8484</codigo>
        <descricao>Juntas metaloplásticas; jogos ou sortidos de juntas de composições diferentes, apresentados em bolsas, envelopes ou embalagens semelhantes;juntas de vedação mecânicas.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8486</codigo>
        <descricao>Máquinas e aparelhos dos tipos utilizados exclusiva ou principalmentena fabricação de "esferas" (boules) ou de plaquetas (wafers), de dispositivos semicondutores, de circuitos integrados eletrônicos ou de dispositivos de visualização de tela plana; máqu</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8487</codigo>
        <descricao>Partes de máquinas ou de aparelhos, não especificadas nem compreendidas noutras posições do presente Capítulo, que não contenham conexões elétricas, partes isoladas eletricamente, bobinas, contatos nem quaisquer outros elementos com características elét</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>85</codigo>
        <descricao>Máquinas, aparelhos e materiais elétricos, e suas partes; aparelhos de gravação ou de reprodução de som, aparelhos de gravação ou de reprodução de imagens e de som em televisão, e suas partes e acessórios</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8501</codigo>
        <descricao>Motores e geradores, elétricos, exceto os grupos eletrogêneos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8502</codigo>
        <descricao>Grupos eletrogêneos e conversores rotativos elétricos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8504</codigo>
        <descricao>Transformadores elétricos, conversores elétricos estáticos (retificadores, por exemplo), bobinas de reatância e de auto-indução.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8505</codigo>
        <descricao>Eletroímãs; ímãs permanentes e artefatos destinados a tornarem-se ímãs permanentes após magnetização; placas, mandris e dispositivos semelhantes, magnéticos ou eletromagnéticos, de fixação; acoplamentos, embreagens, variadores de velocidade e freios, el</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8506</codigo>
        <descricao>Pilhas e baterias de pilhas, elétricas.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8507</codigo>
        <descricao>Acumuladores elétricos e seus separadores, mesmo de forma quadrada ouretangular.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8508</codigo>
        <descricao>Aspiradores.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8509</codigo>
        <descricao>Aparelhos eletromecânicos com motor elétrico incorporado, de uso doméstico, exceto os aspiradores da posição 85.08.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8510</codigo>
        <descricao>Aparelhos ou máquinas de barbear, máquinas de cortar o cabelo ou de tosquiar e aparelhos de depilar, com motor elétrico incorporado.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8511</codigo>
        <descricao>Aparelhos e dispositivos elétricos de ignição ou de arranque para motores de ignição por centelha ou por compressão (por exemplo, magnetos,dínamos-magnetos, bobinas de ignição, velas de ignição ou de aquecimento, motores de arranque); geradores (por exe</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8512</codigo>
        <descricao>Aparelhos elétricos de iluminação ou de sinalização (exceto os da posição 85.39), limpadores de pára-brisas, degeladores e desembaçadores elétricos, dos tipos utilizados em ciclos ou automóveis.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8513</codigo>
        <descricao>Lanternas elétricas portáteis destinadas a funcionar por meio de sua própria fonte de energia (por exemplo, de pilhas, de acumuladores, de magnetos), excluindo os aparelhos de iluminação da posição 85.12.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8514</codigo>
        <descricao>Fornos elétricos industriais ou de laboratório, incluindo os que funcionam por indução ou por perdas dielétricas; outros aparelhos industriais ou de laboratório para tratamento térmico de matérias por indução ou por perdas dielétricas.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8515</codigo>
        <descricao>Máquinas e aparelhos para soldar (mesmo de corte) elétricos (incluindo os a gás aquecido eletricamente), a laser ou outros feixes de luz oude fótons, a ultrassom, a feixes de elétrons, a impulsos magnéticos ou a jato de plasma; máquinas e aparelhos elét</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8516</codigo>
        <descricao>Aquecedores elétricos de água, incluindo os de imersão; aparelhos elétricos para aquecimento de ambientes, do solo ou para usos semelhantes; aparelhos eletrotérmicos para arranjos do cabelo (por exemplo, secadores de cabelo, frisadores, aquecedores de f</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8517</codigo>
        <descricao>Aparelhos telefônicos, incluindo os telefones para redes celulares e para outras redes sem fio; outros aparelhos para emissão, transmissão ou recepção de voz, imagens ou outros dados, incluindo os aparelhos para comunicação em redes por fio ou redes sem</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8518</codigo>
        <descricao>Microfones e seus suportes; alto-falantes (altifalantes), mesmo montados nos seus receptáculos; fones de ouvido, mesmo combinados com um microfone, e conjuntos ou sortidos constituídos por um microfone e um oumais alto-falantes (altifalantes); amplifica</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8519</codigo>
        <descricao>Aparelhos de gravação de som; aparelhos de reprodução de som; aparelhos de gravação e de reprodução de som.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8521</codigo>
        <descricao>Aparelhos videofônicos de gravação ou de reprodução, mesmo incorporando um receptor de sinais videofônicos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8522</codigo>
        <descricao>Partes e acessórios reconhecíveis como sendo exclusiva ou principalmente destinados aos aparelhos das posições 85.19 ou 85.21.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8523</codigo>
        <descricao>Discos, fitas, dispositivos de armazenamento de dados, não volátil, àbase de semicondutores, "cartões inteligentes" e outros suportes paragravação de som ou para gravações semelhantes, mesmo gravados, incluindo as matrizes e moldes galvânicos para fabri</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8525</codigo>
        <descricao>Aparelhos transmissores (emissores) para radiodifusão ou televisão, mesmo que incorporem um aparelho receptor ou um aparelho de gravação oude reprodução de som; câmeras de televisão, câmeras fotográficas digitais e câmeras de vídeo.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8526</codigo>
        <descricao>Aparelhos de radiodetecção e de radiossondagem (radar), aparelhos de radionavegação e aparelhos de radiotelecomando.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8527</codigo>
        <descricao>Aparelhos receptores para radiodifusão, mesmo combinados num mesmo invólucro, com um aparelho de gravação ou de reprodução de som, ou com um relógio.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8528</codigo>
        <descricao>Monitores e projetores, que não incorporem aparelho receptor de televisão; aparelhos receptores de televisão, mesmo que incorporem um aparelho receptor de radiodifusão ou um aparelho de gravação ou de reprodução de som ou de imagens.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8529</codigo>
        <descricao>Partes reconhecíveis como exclusiva ou principalmente destinadas aos aparelhos das posições 85.25 a 85.28.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8530</codigo>
        <descricao>Aparelhos elétricos de sinalização (excluindo os de transmissão de mensagens), de segurança, de controle e de comando, para vias férreas ousemelhantes, vias terrestres ou fluviais, para áreas ou parques de estacionamento, instalações portuárias ou para</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8531</codigo>
        <descricao>Aparelhos elétricos de sinalização acústica ou visual (por exemplo, campainhas, sirenes, quadros indicadores, aparelhos de alarme para proteção contra roubo ou incêndio), exceto os das posições 85.12 ou 85.30.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8532</codigo>
        <descricao>Condensadores elétricos, fixos, variáveis ou ajustáveis.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8533</codigo>
        <descricao>Resistências elétricas (incluindo os reostatos e os potenciômetros), exceto de aquecimento.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8535</codigo>
        <descricao>Aparelhos para interrupção, seccionamento, proteção, derivação, ligação ou conexão de circuitos elétricos (por exemplo, interruptores, comutadores, corta-circuitos, pára-raios, limitadores de tensão, supressores de picos de tensão (supressores de sobret</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8536</codigo>
        <descricao>Aparelhos para interrupção, seccionamento, proteção, derivação, ligação ou conexão de circuitos elétricos (por exemplo, interruptores, comutadores, relés, corta-circuitos, supressores de picos de tensão (supressores de sobretensões), plugues e tomadas d</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8537</codigo>
        <descricao>Quadros, painéis, consoles, cabinas, armários e outros suportes com dois ou mais aparelhos das posições 85.35 ou 85.36, para comando elétrico ou distribuição de energia elétrica, incluindo os que incorporem instrumentos ou aparelhos do Capítulo 90, bem</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8538</codigo>
        <descricao>Partes reconhecíveis como exclusiva ou principalmente destinadas aos aparelhos das posições 85.35, 85.36 ou 85.37.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8539</codigo>
        <descricao>Lâmpadas e tubos elétricos de incandescência ou de descarga, incluindo os artigos denominados "faróis e projetores, em unidades seladas" e as lâmpadas e tubos de raios ultravioleta ou infravermelhos; lâmpadas de arco.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8540</codigo>
        <descricao>Lâmpadas, tubos e válvulas, eletrônicos, de cátodo quente, cátodo frio ou fotocátodo (por exemplo, lâmpadas, tubos e válvulas, de vácuo, devapor ou de gás, ampolas retificadoras de vapor de mercúrio, tubos catódicos, tubos e válvulas para câmeras de tel</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8541</codigo>
        <descricao>Diodos, transistores e dispositivos semelhantes semicondutores; dispositivos fotossensíveis semicondutores, incluindo as células fotovoltaicas, mesmo montadas em módulos ou em painéis; diodos emissores de luz;cristais piezelétricos montados.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8542</codigo>
        <descricao>Circuitos integrados eletrônicos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8543</codigo>
        <descricao>Máquinas e aparelhos elétricos com função própria, não especificados nem compreendidos noutras posições do presente Capítulo.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8544</codigo>
        <descricao>Fios, cabos (incluindo os cabos coaxiais) e outros condutores, isolados para usos elétricos (incluindo os envernizados ou oxidados anodicamente), mesmo com peças de conexão; cabos de fibras ópticas, constituídos por fibras embainhadas individualmente, m</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8545</codigo>
        <descricao>Eletrodos de carvão, escovas de carvão, carvões para lâmpadas ou parapilhas e outros artigos de grafita ou outro carvão, com ou sem metal,para usos elétricos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8546</codigo>
        <descricao>Isoladores elétricos de qualquer matéria.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8547</codigo>
        <descricao>Peças isolantes inteiramente de matérias isolantes, ou com simples peças metálicas de montagem (suportes roscados, por exemplo) incorporadas na massa, para máquinas, aparelhos e instalações elétricas, exceto os isoladores da posição 85.46; tubos isolado</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8548</codigo>
        <descricao>Desperdícios e resíduos de pilhas, de baterias de pilhas e de acumuladores, elétricos; pilhas, baterias de pilhas e acumuladores, elétricos, inservíveis; partes elétricas de máquinas e aparelhos, não especificadas nem compreendidas noutras posições do p</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>86</codigo>
        <descricao>Veículos e material para vias férreas ou semelhantes, e suas partes; aparelhos mecânicos (incluindo os eletromecânicos) de sinalização paravias de comunicação</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8601</codigo>
        <descricao>Locomotivas e locotratores, de fonte externa de eletricidade ou de acumuladores elétricos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8602</codigo>
        <descricao>Outras locomotivas e locotratores; tênderes.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8603</codigo>
        <descricao>Litorinas, mesmo para circulação urbana, exceto as da posição 86.04.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8606</codigo>
        <descricao>Vagões para transporte de mercadorias sobre vias férreas.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8607</codigo>
        <descricao>Partes de veículos para vias férreas ou semelhantes.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>87</codigo>
        <descricao>Veículos automóveis, tratores, ciclos e outros veículos terrestres, suas partes e acessórios</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8701</codigo>
        <descricao>Tratores (exceto os carros-tratores da posição 87.09).</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8702</codigo>
        <descricao>Veículos automóveis para transporte de dez pessoas ou mais, incluindoo motorista.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8703</codigo>
        <descricao>Automóveis de passageiros e outros veículos automóveis principalmenteconcebidos para transporte de pessoas (exceto os da posição 87.02), incluindo os veículos de uso misto (station wagons) e os automóveis de corrida.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8704</codigo>
        <descricao>Veículos automóveis para transporte de mercadorias.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8705</codigo>
        <descricao>Veículos automóveis para usos especiais (por exemplo, auto-socorros, caminhões-guindastes, veículos de combate a incêndio, caminhões-betoneiras, veículos para varrer, veículos para espalhar, veículos-oficinas,veículos radiológicos), exceto os concebidos</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8707</codigo>
        <descricao>Carroçarias para os veículos automóveis das posições 87.01 a 87.05, incluindo as cabinas.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8708</codigo>
        <descricao>Partes e acessórios dos veículos automóveis das posições 87.01 a 87.05.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8709</codigo>
        <descricao>Veículos automóveis sem dispositivo de elevação, dos tipos utilizadosem fábricas, armazéns, portos ou aeroportos, para transporte de mercadorias a curtas distâncias; carros-tratores dos tipos utilizados nas estações ferroviárias; suas partes.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8711</codigo>
        <descricao>Motocicletas (incluindo os ciclomotores) e outros ciclos equipados com motor auxiliar, mesmo com carro lateral; carros laterais.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8713</codigo>
        <descricao>Cadeiras de rodas e outros veículos para inválidos, mesmo com motor ou outro mecanismo de propulsão.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8714</codigo>
        <descricao>Partes e acessórios dos veículos das posições 87.11 a 87.13.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8716</codigo>
        <descricao>Reboques e semirreboques, para quaisquer veículos; outros veículos não autopropulsados; suas partes.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>88</codigo>
        <descricao>Aeronaves e aparelhos espaciais, e suas partes</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8802</codigo>
        <descricao>Outros veículos aéreos (por exemplo, helicópteros, aviões); veículos espaciais (incluindo os satélites) e seus veículos de lançamento, e veículos suborbitais.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8803</codigo>
        <descricao>Partes dos veículos e aparelhos das posições 88.01 ou 88.02.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8805</codigo>
        <descricao>Aparelhos e dispositivos para lançamento de veículos aéreos; aparelhos e dispositivos para aterrissagem de veículos aéreos em porta-aviões e aparelhos e dispositivos semelhantes; aparelhos de treinamento de voo em terra; suas partes.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>89</codigo>
        <descricao>Embarcações e estruturas flutuantes</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8901</codigo>
        <descricao>Transatlânticos, barcos de excursão, ferryboats, cargueiros, chatas eembarcações semelhantes, para o transporte de pessoas ou de mercadorias.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8903</codigo>
        <descricao>Iates e outros barcos e embarcações de recreio ou de esporte; barcos a remos e canoas.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8905</codigo>
        <descricao>Barcos-faróis, barcos-bombas, dragas, guindastes flutuantes e outras embarcações em que a navegação é acessória da função principal; docas flutuantes; plataformas de perfuração ou de exploração, flutuantes ou submersíveis.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8906</codigo>
        <descricao>Outras embarcações, incluindo os navios de guerra e os barcos salva-vidas, exceto os barcos a remos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>8907</codigo>
        <descricao>Outras estruturas flutuantes (por exemplo, balsas, reservatórios, caixões, bóias de amarração, bóias de sinalização e semelhantes).</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>90</codigo>
        <descricao>Instrumentos e aparelhos de óptica, de fotografia, de cinematografia,de medida, de controle ou de precisão; instrumentos e aparelhos médico-cirúrgicos; suas partes e acessórios</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9001</codigo>
        <descricao>Fibras ópticas e feixes de fibras ópticas; cabos de fibras ópticas, exceto os da posição 85.44; matérias polarizantes em folhas ou em placas; lentes (incluindo as de contato), prismas, espelhos e outros elementos de óptica, de qualquer matéria, não mont</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9002</codigo>
        <descricao>Lentes, prismas, espelhos e outros elementos de óptica, de qualquer matéria, montados, para instrumentos ou aparelhos, exceto os de vidro não trabalhado opticamente.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9003</codigo>
        <descricao>Armações para óculos e artigos semelhantes, e suas partes.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9004</codigo>
        <descricao>Óculos para correção, proteção ou outros fins, e artigos semelhantes.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9005</codigo>
        <descricao>Binóculos, lunetas, incluindo as astronômicas, telescópios ópticos, esuas armações; outros instrumentos de astronomia e suas armações, exceto os aparelhos de radioastronomia.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9006</codigo>
        <descricao>Câmeras fotográficas; aparelhos e dispositivos, incluindo as lâmpadase tubos, de luz-relâmpago (flash) para fotografia, exceto as lâmpadase tubos de descarga da posição 85.39.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9007</codigo>
        <descricao>Câmeras e projetores, cinematográficos, mesmo com aparelhos de gravação ou de reprodução de som incorporados.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9008</codigo>
        <descricao>Aparelhos de projeção fixa; aparelhos fotográficos de ampliação ou deredução.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9010</codigo>
        <descricao>Aparelhos e material dos tipos usados nos laboratórios fotográficos ou cinematográficos, não especificados nem compreendidos noutras posições do presente Capítulo; negatoscópios; telas para projeção.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9011</codigo>
        <descricao>Microscópios ópticos, incluindo os microscópios para fotomicrografia,cinefotomicrografia ou microprojeção.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9012</codigo>
        <descricao>Microscópios, exceto ópticos; difratógrafos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9013</codigo>
        <descricao>Dispositivos de cristais líquidos que não constituam artigos compreendidos mais especificamente noutras posições; lasers, exceto diodos laser; outros aparelhos e instrumentos de óptica, não especificados nem compreendidos noutras posições do presente Ca</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9014</codigo>
        <descricao>Bússolas, incluindo as agulhas de marear; outros instrumentos e aparelhos de navegação.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9015</codigo>
        <descricao>Instrumentos e aparelhos de geodésia, topografia, agrimensura, nivelamento, fotogrametria, hidrografia, oceanografia, hidrologia, meteorologia ou de geofísica, exceto bússolas; telêmetros.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9017</codigo>
        <descricao>Instrumentos de desenho, de traçado ou de cálculo (por exemplo, máquinas de desenhar, pantógrafos, transferidores, estojos de desenho, réguas de cálculo e discos de cálculo); instrumentos de medida de distâncias de uso manual (por exemplo, metros, micrô</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9018</codigo>
        <descricao>Instrumentos e aparelhos para medicina, cirurgia, odontologia e veterinária, incluindo os aparelhos para cintilografia e outros aparelhos eletromédicos, bem como os aparelhos para testes visuais.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9019</codigo>
        <descricao>Aparelhos de mecanoterapia; aparelhos de massagem; aparelhos de psicotécnica; aparelhos de ozonoterapia, de oxigenoterapia, de aerossolterapia, aparelhos respiratórios de reanimação e outros aparelhos de terapia respiratória.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9021</codigo>
        <descricao>Artigos e aparelhos ortopédicos, incluindo as cintas e fundas médico-cirúrgicas e as muletas; talas, goteiras e outros artigos e aparelhos para fraturas; artigos e aparelhos de prótese; aparelhos para facilitar a audição dos surdos e outros aparelhos pa</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9022</codigo>
        <descricao>Aparelhos de raios X e aparelhos que utilizem radiações alfa, beta ougama, mesmo para usos médicos, cirúrgicos, odontológicos ou veterinários, incluindo os aparelhos de radiofotografia ou de radioterapia, os tubos de raios X e outros dispositivos gerado</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9024</codigo>
        <descricao>Máquinas e aparelhos para ensaios de dureza, tração, compressão, elasticidade ou de outras propriedades mecânicas de materiais (por exemplo, metais, madeira, têxteis, papel, plásticos).</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9025</codigo>
        <descricao>Densímetros, areômetros, pesa-líquidos e instrumentos flutuantes semelhantes, termômetros, pirômetros, barômetros, higrômetros e psicrômetros, registradores ou não, mesmo combinados entre si.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9026</codigo>
        <descricao>Instrumentos e aparelhos para medida ou controle da vazão, do nível, da pressão ou de outras características variáveis dos líquidos ou gases (por exemplo, medidores de vazão, indicadores de nível, manômetros, contadores de calor), exceto os instrumentos</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9027</codigo>
        <descricao>Instrumentos e aparelhos para análises físicas ou químicas (por exemplo, polarímetros, refratômetros, espectrômetros, analisadores de gasesou de fumaça); instrumentos e aparelhos para ensaios de viscosidade, porosidade, dilatação, tensão superficial ou</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9028</codigo>
        <descricao>Contadores de gases, de líquidos ou de eletricidade, incluindo os aparelhos para sua aferição.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9029</codigo>
        <descricao>Outros contadores (por exemplo, contadores de voltas, contadores de produção, taxímetros, totalizadores de caminho percorrido, podômetros);indicadores de velocidade e tacômetros, exceto os das posições 90.14 ou 90.15; estroboscópios.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9030</codigo>
        <descricao>Osciloscópios, analisadores de espectro e outros instrumentos e aparelhos para medida ou controle de grandezas elétricas; instrumentos e aparelhos para medida ou detecção de radiações alfa, beta, gama, X, cósmicas ou outras radiações ionizantes.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9031</codigo>
        <descricao>Instrumentos, aparelhos e máquinas de medida ou controle, não especificados nem compreendidos noutras posições do presente Capítulo; projetores de perfis.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9032</codigo>
        <descricao>Instrumentos e aparelhos para regulação ou controle, automáticos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>91</codigo>
        <descricao>Artigos de relojoaria</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9101</codigo>
        <descricao>Relógios de pulso, relógios de bolso e relógios semelhantes (incluindo os contadores de tempo dos mesmos tipos), com caixa de metais preciosos ou de metais folheados ou chapeados de metais preciosos (plaquê).</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9102</codigo>
        <descricao>Relógios de pulso, relógios de bolso e relógios semelhantes (incluindo os contadores de tempo dos mesmos tipos), exceto os da posição 91.01.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9103</codigo>
        <descricao>Despertadores e outros relógios, com maquinismo de pequeno volume.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9105</codigo>
        <descricao>Despertadores, outros relógios e artigos de relojoaria semelhantes, exceto os com maquinismo de pequeno volume.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9106</codigo>
        <descricao>Aparelhos de controle do tempo e contadores de tempo, com maquinismo de artigos de relojoaria ou com motor síncrono (por exemplo, relógios de ponto, relógios datadores, contadores de horas).</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9108</codigo>
        <descricao>Maquinismos de pequeno volume para relógios, completos e montados.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9109</codigo>
        <descricao>Maquinismos de artigos de relojoaria, completos e montados, exceto depequeno volume.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9110</codigo>
        <descricao>Maquinismos de artigos de relojoaria completos, não montados ou parcialmente montados (chablons); maquinismos de artigos de relojoaria incompletos, montados; esboços de maquinismos de artigos de relojoaria.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9111</codigo>
        <descricao>Caixas de relógios das posições 91.01 ou 91.02, e suas partes.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9112</codigo>
        <descricao>Caixas e semelhantes de artigos de relojoaria, e suas partes.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9113</codigo>
        <descricao>Pulseiras de relógios, e suas partes.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9114</codigo>
        <descricao>Outras partes e acessórios de artigos de relojoaria.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>92</codigo>
        <descricao>Instrumentos musicais; suas partes e acessórios</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9201</codigo>
        <descricao>Pianos, mesmo automáticos; cravos e outros instrumentos de cordas, com teclado.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9202</codigo>
        <descricao>Outros instrumentos musicais de cordas (por exemplo, violões, violinos, harpas).</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9205</codigo>
        <descricao>Instrumentos musicais de sopro (por exemplo, órgãos de tubos e teclado, acordeões, clarinetes, trompetes, gaitas de foles), exceto os órgãos mecânicos de feira e os realejos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9207</codigo>
        <descricao>Instrumentos musicais cujo som é produzido ou amplificado por meios elétricos (por exemplo, órgãos, guitarras, acordeões).</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9208</codigo>
        <descricao>Caixas de música, órgãos mecânicos de feira, realejos, pássaros cantores mecânicos, serrotes musicais e outros instrumentos musicais não especificados noutra posição do presente Capítulo; chamarizes de qualquer tipo; apitos, berrantes e outros instrumen</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9209</codigo>
        <descricao>Partes (mecanismos de caixas de música, por exemplo) e acessórios (por exemplo, cartões, discos e rolos para instrumentos mecânicos) de instrumentos musicais; metrônomos e diapasões de todos os tipos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>93</codigo>
        <descricao>ARMAS E MUNIçõES; SUAS PARTES E ACESSóRIOS</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9301</codigo>
        <descricao>Armas de guerra, exceto revólveres, pistolas e armas brancas.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9303</codigo>
        <descricao>Outras armas de fogo e aparelhos semelhantes que utilizem a deflagração da pólvora (por exemplo, espingardas e carabinas, de caça, armas defogo carregáveis exclusivamente pela boca, pistolas lança-foguetes e outros aparelhos concebidos apenas para lança</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9305</codigo>
        <descricao>Partes e acessórios dos artigos das posições 93.01 a 93.04.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9306</codigo>
        <descricao>Bombas, granadas, torpedos, minas, mísseis, cartuchos e outras munições e projéteis, e suas partes, incluindo os zagalotes, chumbos de caçae buchas para cartuchos.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>94</codigo>
        <descricao>Móveis; mobiliário médico-cirúrgico; colchões, almofadas e semelhantes; aparelhos de iluminação não especificados nem compreendidos noutrosCapítulos; anúncios, cartazes ou tabuletas e placas indicadoras, luminosos e artigos semelhantes; construções pré-</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9401</codigo>
        <descricao>Assentos (exceto os da posição 94.02), mesmo transformáveis em camas,e suas partes.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9402</codigo>
        <descricao>Mobiliário para medicina, cirurgia, odontologia ou veterinária (por exemplo, mesas de operação, mesas de exames, camas dotadas de mecanismos para usos clínicos, cadeiras de dentista); cadeiras para salões de cabeleireiro e cadeiras semelhantes, com disp</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9403</codigo>
        <descricao>Outros móveis e suas partes.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9404</codigo>
        <descricao>Suportes para camas (somiês); colchões, edredões, almofadas, pufes, travesseiros e artigos semelhantes, equipados com molas ou guarnecidos interiormente de quaisquer matérias, compreendendo esses artigos de borracha ou de plásticos, alveolares, mesmo re</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9405</codigo>
        <descricao>APARELHOS  DE  ILUMINAçãO (INCLUINDO OS PROJETORES) E SUAS PARTES, NãOESPECIFICADOS  NEM  COMPREENDIDOS NOUTRAS POSIçõES; ANúNCIOS, CARTAZESOU TABULETAS, PLACAS INDICADORAS LUMINOSOS, E ARTIGOS SEMELHANTES, QUECONTENHAM  UMA FONTE LUMINOSA FIXA PERMANEN</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>95</codigo>
        <descricao>Brinquedos, jogos, artigos para divertimento ou para esporte; suas partes e acessórios</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9504</codigo>
        <descricao>Consoles e máquinas de jogos de vídeo, artigos para jogos de salão, incluindo os jogos com motor ou outro mecanismo, os bilhares, as mesas especiais para jogos de cassino e os jogos de balizas automáticos (boliche, por exemplo).</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9505</codigo>
        <descricao>Artigos para festas, carnaval ou outros divertimentos, incluindo os artigos de magia e artigos-surpresa.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9506</codigo>
        <descricao>Artigos e equipamentos para cultura física, ginástica, atletismo, outros esportes (incluindo o tênis de mesa), ou jogos ao ar livre, não especificados nem compreendidos noutras posições deste Capítulo; piscinas, incluindo as infantis.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9507</codigo>
        <descricao>Varas de pesca, anzóis e outros artigos para a pesca à linha; puçás eredes semelhantes para qualquer finalidade; iscas e chamarizes (exceto os das posições 92.08 ou 97.05) e artigos semelhantes de caça.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9508</codigo>
        <descricao>Carrosséis, balanços, instalações de tiro ao alvo e outras diversões de parques e feiras; circos ambulantes e coleções de animais ambulantes; teatros ambulantes.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>96</codigo>
        <descricao>Obras diversas</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9601</codigo>
        <descricao>Marfim, osso, carapaça de tartaruga, chifre, pontas, coral, madrepérola e outras matérias animais para entalhar, trabalhados, e suas obras (incluindo as obras obtidas por moldagem).</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9603</codigo>
        <descricao>Vassouras e escovas, mesmo constituindo partes de máquinas, de aparelhos ou de veículos, vassouras mecânicas de uso manual não motorizadas,pincéis e espanadores; cabeças preparadas para escovas, pincéis e artigos semelhantes; bonecas e rolos para pintur</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9606</codigo>
        <descricao>Botões, incluindo os de pressão; formas e outras partes, de botões oude botões de pressão; esboços de botões.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9607</codigo>
        <descricao>Fechos ecler (fechos de correr) e suas partes.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9608</codigo>
        <descricao>Canetas esferográficas; canetas e marcadores, com ponta de feltro ou com outras pontas porosas; canetas-tinteiro e outras canetas; estiletes para duplicadores; lapiseiras; canetas porta-penas, porta-lápis e artigos semelhantes; suas partes (incluindo as</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9609</codigo>
        <descricao>Lápis, minas, pastéis, carvões, gizes para escrever ou desenhar e gizes de alfaiate.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9612</codigo>
        <descricao>Fitas impressoras para máquinas de escrever e fitas impressoras semelhantes, tintadas ou preparadas de outra forma para imprimir, montadas ou não em carretéis ou cartuchos; almofadas de carimbo, impregnadas ounão, com ou sem caixa.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9613</codigo>
        <descricao>Isqueiros e outros acendedores, mesmo mecânicos ou elétricos, e suas partes, exceto pedras e pavios.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9615</codigo>
        <descricao>Pentes, travessas para cabelo e artigos semelhantes; grampos para cabelo; pinças, onduladores, bóbis e artefatos semelhantes para penteados, exceto os da posição 85.16, e suas partes.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9616</codigo>
        <descricao>Vaporizadores de toucador, suas armações e cabeças de armações; borlas ou esponjas para pós ou para aplicação de outros cosméticos ou de produtos de toucador.</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>97</codigo>
        <descricao>Objetos de arte, de coleção e antiguidades</descricao>
    </Ncm>
    <Ncm>
        <codigo>9701</codigo>
        <descricao>Quadros, pinturas e desenhos, feitos inteiramente a mão, exceto os desenhos da posição 49.06 e os artigos manufaturados decorados a mão; colagens e quadros decorativos semelhantes.</descricao>
    </Ncm>
</NcmList>
